
\chapter{Мультиномиальные модели}

\section{Введение}

В предыдущей главе рассматривались модели дискретного выбора, зависимая переменная в которых принимает только одно из двух возможных значений. В настоящей главе мы будем рассматривать случаи с несколькими возможными значениями, обычно взаимно исключающими. К примерам таких ситуаций можно отнести выбор способа совершения ежедневной поездки на работу (на автобусе, на машине или пешком), различные типы медицинского страхования (раздельная оплата услуг, управляемое медицинское обслуживание или отсутствие страхования), различные статусы экономически активного населения (занятый на полный рабочий день, на неполный рабочий день или безработный), выбор места отдыха, выбор профессии или выбор товара.

Статистическая модель в определенном смысле довольно проста --- данные имеют мультиномиальное распределение, также как бинарные данные должны иметь биномиальное или распределение Бернулли. Оценка параметров модели наиболее часто производится методом максимального правдоподобия, поскольку очевидно, что данные распределены мультиномиально. Однако, при возникновении некоторых осложнений, вместо него используется метод моментов.

Различные мультиномиальные модели возникают вследствие использования различных функциональных форм для определения вероятности наступления события, имеющего мультиномиальное распределение, аналогично разнице между пробит и логит моделями в случае бинарных данных. Разграничение также проводится между моделями, для которых регрессоры варьируются в зависимости от альтернатив для конкретного индивида, и моделями, в которых регрессоры не зависят альтернатив. Например, при рассмотрении проблемы выбора способа транспортировки некоторые независимые переменные, такие как время в пути и затраты, будут зависеть от сделанного выбора, тогда как другие, например, возраст индивида, не зависят от выбранной альтернативы.

Простейшая мультиномиальная модель, условная или мультиномиальная логит модель, достаточна проста в использовании, однако, имеет слишком много ограничений на практике, особенно, если данные о множественных исходах получены путем индивидуального выбора. Для неупорядоченных исходов могут быть получены модели с меньшим количеством ограничений с использованием модели случайной полезности. В этой модели выбор делается в пользу альтернативы, которая принесет большую полезность, а полезность каждой альтернативы оценивается как сумма детерминированного и случайного компонентов. Различные определения случайного компонента приводят к применению различных функциональных форм для вероятностей выбора, а, следовательно, и различных мультиномиальных моделей. Дополнительные модели возникают в приложениях, когда какие-то предположения могут быть выдвинуты по поводу процесса принятия решения, такие как естественная упорядоченность альтернатив или последовательность решений. На практике используется широкий круг мультиномиальных моделей.

В разделе 15.2 представлен пример мультиномиальных данных, на котором будут продемонстрированы обсуждаемые в настоящей главе проблемы. Общие выводы для мультиномиальных моделей приведены в разделе 15.3. Условная и мультиномиальная логит модель рассматриваются в разделе 15.4. Аддитивная модель случайной полезности представлена в разделе 15.5. Вложенная логит-модель, логит модель со случайными параметрамии мультиномиальная пробит модель являются предметом рассмотрения в разделах 15.6-15.8.Модели с упорядоченными исходами и модели с последовательными решениями подробно рассматриваются в разделе 15.9. Многомерные модели с более чем одной зависимой переменной представлены в разделе 15.10. Полупараметрические методы оценки кратко рассматриваются в разделе 15.11.

\section{Пример: выбор способа рыбалки}

В настоящем разделе проиллюстрирована мультиномиальная логит модель, простейшая мультиномиальная модель с неупорядоченными исходами. Ее варианты представлены в разделе 15.4., где рассматривается зависимость значений регрессоров от выбираемых альтернатив. Акцент делается на интерпретацию оцениваемой модели. Предельный эффект от изменения значения независимой переменной является гораздо более сложное, чем простое влияние на одно условное среднее. Вместо этого, для мультиномиальных данных, он оказывается предельным эффектом на вероятность каждого исхода. Отсюда сумма предельных эффектов равна нулю, поскольку сумма вероятностей равна единице.

Рассмотрим проблему выбора способа рыбалки. Зависимая переменная $y$ принимает значение 1, 2, 3 или 4, в зависимости от того, какая из взаимно исключающих альтернатив, способов рыбалки -- рыбалка с пляжа, с пристани, с собственной или взятой на прокат лодки, соответственно, будет выбрана. Неупорядоченная мультиномиальная модель, такая как мультиномиальная логит модель, здесь применима, поскольку отсутствует четкое упорядочивание значений зависимой переменной. В качестве независимых переменных примем индивидуальный доход, который не зависит от выбранного способа рыбалки, а также цену и коэффициент вылова, которые зависят от выбранного способа рыбалки и индивида.

Пример выборки в 1182 человека взят из исследования, проведенного Томсоном и Круком \eqref{GrindEQ__1991_} и проанализированного Херриджесом и Клингом (1999). Обобщенные данные приведены в таблице 15.1, содержащей средние по подвыборкам людей, которые предпочли каждый из способов, а также средние значения для регрессоров по выборке в целом. 

\subsection{Условная логитмодель: регрессоры, значения которых зависят от альтернатив}

Сначала рассмотрим роль цены и коэффициента вылова, регрессоров, значения которых зависят от альтернатив.Исключениемздесь является цены на рыбалку с пляжа и на рыбалку с пристани, которые совпадают.

Просмотрев таблицу 15.1, наблюдаем, что люди стремятся рыбачить там, где это дешевле всего делать. Например, для людей, выбравших рыбалку с пляжа, средняя цена составила \$36 в сравнении со средними ценами в \$36, \$98 и \$125 для других способов. В более общем смысле, для людей, выбиравших рыбалку с пляжа или с пристани, эти способы в среднем оказывались намного дешевле, чем рыбалка с лодки, а для людей, выбиравших рыбалку с лодки, эти способы оказывались намного дешевле, чем рыбалка с пляжа или пристани. Зависимость между выбором способа рыбалки и коэффициентом вылова менее ясна, тем не менее, очевидно, наибольший коэффициент вылова у рыбалки с лодки, взятой в аренду.

\textbf{Таблица 15.1. }Множественный выбор способа рыбалки: результаты

\begin{tabular}{|p{1.3in}|p{0.5in}|p{0.5in}|p{0.7in}|p{0.8in}|p{0.7in}|} \hline 
\textbf{Независимые переменные} & \multicolumn{4}{|p{2.5in}|}{\textbf{Средние по подвыборкам}} & \textbf{Средние по всей выборке по всем }${\mathbf y}$\textbf{} \\ \hline 
 & ${\mathbf y}{\mathbf =}{\mathbf 1}$\textbf{\newline Рыбалка с пляжа} & ${\mathbf y}{\mathbf =}{\mathbf 2}$\textbf{\newline Рыбалка с пристани} & ${\mathbf y}{\mathbf =}{\mathbf 3}$\textbf{\newline Рыбалка с собственной лодки} & ${\mathbf y}{\mathbf =}{\mathbf 4}$\textbf{\newline Рыбалка с арендованной лодки} & \textbf{} \\ \hline 
Доход (в \$1000 в месяц) & 4,052 & 3,387 & 4,654 & 3,881 & 4,099 \\ \hline 
Цена рыбалки с пляжа (\$) & 36 & 31 & 138 & 121 & 103 \\ \hline 
Цена рыбалки с пристани (\$) & 36 & 31 & 138 & 121 & 103 \\ \hline 
Цена рыбалки с собственной лодки (\$) & 98 & 82 & 42 & 45 & 55 \\ \hline 
Цена рыбалки с арендованной лодки (\$) & 125 & 110 & 71 & 75 & 84 \\ \hline 
Коэффициент вылова при рыбалке с пляжа & 0,28 & 0,26 & 0,21 & 0,25 & 0,24 \\ \hline 
Коэффициент вылова при рыбалке с пристани & 0,22 & 0,20 & 0,13 & 0,16 & 0,16 \\ \hline 
Коэффициент вылова при рыбалке с собственной лодки & 0,16 & 0,15 & 0,18 & 0,18 & 0,17 \\ \hline 
Коэффициент вылова при рыбалке с арендованной лодки & 0,52 & 0,50 & 0,65 & 0,69 & 0,63 \\ \hline 
Вероятность наступления события & 0,113 & 0,151 & 0,354 & 0,382 & 1.000 \\ \hline 
Количество наблюдений & 134 & 178 & 418 & 452 & 1182 \\ \hline 
\end{tabular}



Для регрессоров, значения которых зависят от альтернатив, таких как цена и коэффициент вылова, мультиномиальная логит модель называется условной логит моделью (см. параграф 15.4.1). Вероятность того, что -ый индивид выберет $j$-ый способ рыбалки определяется по формуле

\[p_{ij}={\Pr  \left[y_i=j\right]\ }=\frac{{\rm exp}?({\beta }_PP_{ij}+{\beta }_CC_{ij})}{\sum^4_{k=1}{{\rm exp}?({\beta }_PP_{ik}+{\beta }_CC_{ik})}},\ \ \ \ j=1,\dots ,4,\] 

где $P$ обозначает цену, $C$ -- коэффициент вылова, индекс $i$ обозначает -го индивида, а коэффициенты $j$ или $k$ -- альтернативs. Эта модель является очевидным обобщением бинарной логит модели и дает значения вероятностей, которые лежат между 0 и 1, а в сумме дают единицу. В других мультиномиальных моделях используются другие функциональные формы для определения $p_{ij}$.

Оценки коэффициентов приведены в колонке CLтаблицы 15.2. Для условной логит модели, тем не менее,в отличие от других мультиномиальных моделей, значения коэффициентов непосредственно интерпретируются. Предвосхищая выводы из раздела 15.4.3., поскольку ${\beta }_P>0$, тогда возрастание цены на одну альтернативу приводит к снижению вероятности выбора этой альтернативы и возрастанию вероятности выбора других альтернатив. Аналогично, поскольку ${\beta }_C>0$, возрастание коэффициента вылова одной альтернативы приводит к росту вероятности ее выбора и к снижению вероятности выбора других альтернатив.

Стандартным показателем влияния изменения значения регрессора является $N^{-1}\sum^N_{i=1}{{\partial p_{ij}}/{\partial x_{ikr}}}$, среднее предельнаяреакция вероятности выбора альтернативы $j$, когда -ый регрессор увеличивается на одну единицу для альтернативы $k$ и остается неизменным для остальных альтернатив. Для условной логит модели этот показатель оценивается как $N^{-1}\sum^N_{i=1}{{\hat{p}}_{ij}\left({\delta }_{ijk}-{\hat{p}}_{ik}\right){\widehat{\beta }}_r}$ (см. (15.18)), где $\widehat{\beta }$ -- оценка параметра $\beta $, а ${\hat{p}}_{??j},\ j=1,\dots ,m,$ - прогнозируемые вероятности исходов.

Средние реакции вероятностей для четырех способов рыбалки на изменение двух регрессоров, цены и коэффициента вылова, приведены в таблице 15.3. В таблице приведены эффект на вероятность выбора при изменении цены на 100 единиц (или на \$100) и эффект на изменения коэффициента вылова на одну единицу. Например, рост цены на рыбалку с пляжа на \$100 приводит к снижению вероятности выбора этого способа на 0,272 и увеличению вероятности выбора на 0,119, 0,080 и 0,068 соответственно рыбалки с пристани, с собственной лодки и с арендованной лодки. Обратите внимание, что, как и ожидалось, сумма изменений вероятностей равна нулю.

\textbf{Таблица 15.2. }Проблема множественноговыбора - выбор способа рыбалки: оценка логитмодели*

\begin{tabular}{|p{0.7in}|p{0.7in}|p{1.7in}|p{0.5in}|p{0.5in}|p{0.5in}|} \hline 
\textbf{Регрессор} & \textbf{Тип} & \textbf{Коэффициент} & \multicolumn{3}{|p{1.4in}|}{\textbf{Модель}} \\ \hline 
\textbf{} & \textbf{} & \textbf{} & \textbf{CL} & \textbf{MNL} & \textbf{Mixed} \\ \hline 
Цена (P) & Зависимый & ${\beta }_P$ & -0,021 & - & -0,025 \\ \hline 
Коэффициент вылова (C) & Зависимый & ${\beta }_{CR}$ & 0,953 & - & 0,358 \\ \hline 
Константа  & Независимый & ${\alpha }_1$: рыбалка с пляжа & - & 0,0 & 0,0 \\ \hline 
 &  & ${\alpha }_2$: рыбалка с пристани & - & 0,814 & 0,778 \\ \hline 
 &  & ${\alpha }_3$: рыбалка с собственной лодки & - & 0,739 & 0,527 \\ \hline 
 &  & ${\alpha }_4$: рыбалка с арендованной лодки & - & 1,341 & 1,694 \\ \hline 
Доход (I) & Независимый & ${\beta }_{I1}:$рыбалка с пляжа & - & 0,0 & 0,0 \\ \hline 
 &  & ${\beta }_{I2}:$рыбалка с пристани & - & -0,143 & -0,128 \\ \hline 
 &  & ${\beta }_{I3}:$рыбалка с собственной лодки & - & 0,092 & 0,089 \\ \hline 
 &  & ${\beta }_{I4}:$рыбалка с арендованной лодки & - & -0,032 & -0,033 \\ \hline 
$-lnL$ &  &  & -1311 & -1477 & -1215 \\ \hline 
Pseudo-$R^2$ &  &  & 0,162 & 0,099 & 0,258 \\ \hline 
\end{tabular}

*Регрессор может быть двух типов: зависимый от исхода или независимый от исхода. Исходы: (1) рыбалка с пляжа, (2) с пристани, (3) с собственной лодки, (4) с арендованной лодки. Оценки параметров методом максимального правдоподобия приведены для условной логит модели (столбец CL), для мультиномиальной логит модели (столбец MNL)и для смешанной логит модели (столбец Mixed). Мультиномиальная и смешанная логит модели нормализованы по базовой категории, в качестве которой выбрана рыбалка с пляжа. Все оценки, кроме ${\beta }_{I4}$, статистически значимы с вероятностью 95\%.

Расчет этих предельных эффектов и вероятностей требует дополнительных вычислений.В не требующих особых усилий расчетах для условной логит модели используется ${\overline{p}}_j\left({\delta }_{jk}-{\overline{p}}_k\right){\widehat{\beta }}_r$, где ${\overline{p}}_j$ -- средняя по выборке вероятность. Для эффекта от изменения цены на рыбалку с пляжа на вероятность выбора этого способа получим $100\times 0,113\left(1-0,113\right)\times \left(-0,021\right)=-0,21$ по сравнению со средним по выборке значением -0,272 в таблице. Это приближение становится менее обоснованным при приближении значений вероятностей к 0 или 1.

Результаты в таблице 15.3 являются состоятельными в том смысле, что наибольшая взаимозаменяемость наблюдается между рыбалкой с пристани и с пляжа, а также между рыбалкой с собственной и с арендованной лодок. А именно рост цены или снижение коэффициента вылова для рыбалки с пристани приводит к росту предпочтительности рыбалки с пляжа, и наоборот. Аналогичные выводы сохраняются и для соотношения между рыбалкой с арендованной и с собственной лодки.

\textbf{Таблица 15.3. }Проблема множественноговыбора - выбор способа рыбалки: предельные эффекты для условной логит модели*

\begin{tabular}{|p{0.7in}|p{0.4in}|p{0.5in}|p{0.5in}|p{0.6in}|p{0.4in}|p{0.5in}|p{0.5in}|p{0.6in}|} \hline 
 & \multicolumn{4}{|p{2.0in}|}{\textbf{Изменение цены на \$100}} & \multicolumn{4}{|p{2.0in}|}{\textbf{Изменений коэффициента вылова на единицу}} \\ \hline 
 & \textbf{с пляжа} & \textbf{с пристани} & \textbf{с собст-венной лодки} & \textbf{с арендо-\newline ванной лодки} & \textbf{с пляжа} & \textbf{с пристани} & \textbf{с собст-венной лодки} & \textbf{с арендо-ванной лодки} \\ \hline 
Изменение Pr[с пляжа] & -0,272 & 0.119 & 0,085 & 0,068 & 0,126 & -0,055 & -0,040 & -0,032 \\ \hline 
Изменение Pr[с пристани] & 0.119 & -0,263 & 0,080 & 0,064 & -0,055 & 0,122 & -0,037 & -0,030 \\ \hline 
Изменение Pr[с собственной лодки] & 0,080 & 0,080 & -0,391 & 0,225 & -0,040 & -0,037 & 0,182 & -0,105 \\ \hline 
Изменение Pr[с арендованной лодки] & 0,068 & 0,064 & 0,225 & -0,357 & -0,032 & -0,030 & -0,105 & 0,166 \\ \hline 
\end{tabular}

* Средняя предельная реакция вероятности выбора каждой из альтернатив, когда значение регрессора изменяется для одной из альтернатив и остается неизменным для остальных.

Эти изменения в вероятности выбора рассчитаны для очень больших изменений значений регрессоров.В приведенном примере средняя цена по выборке составила \$86, а средний коэффициент вылова 0,30. В некоторых случаях вместо предельных эффектов рассчитываются эластичности. Однако эластичности для вероятностей выбора следует использовать очень аккуратно, поскольку вероятности ограничены значениями от 0 до 1. Изменение в прогнозируемой вероятности с 0,01 до 0,02 приведет к значению эластичности приблизительно в 50 раз больше, чем изменение прогнозируемой вероятности с 0,50 до 0,51. 

\subsection{Мультиномиальная логит модель: независимые от альтернатив регрессоры}

Теперь рассмотрим влияние дохода, рассчитанного как месячный доход в тысячах долларов. Из таблицы 15.1 видно, что если доход растет, то выбор способа рыбалки постепенно смещается с рыбалки с пристани, для которой средний месячный доход человека составляет \$3387, к рыбалке с арендуемой лодки, затем к рыбалке с пляжа и, наконец, к рыбалке с собственной лодки, для которой среднемесячный доход равняется \$4654.

Поскольку доход не зависит от выбранной альтернативы, подходящей является мультиномиальная логит модель (приведенная в параграфе 15.4.1). Эта модель позволяет коэффициентам при независимых переменных изменяться в зависимости от альтернативы, а вероятность определяется как

\[p_{ij}={\Pr  \left[y_i=j\right]\ }=\frac{{\rm exp}?({\alpha }_j+{\beta }_{Ij}I_i)}{\sum^N_{k=1}{{\rm exp}?({\alpha }_k+{\beta }_{Ik}I_i)}},\ \ \ \ \ \ \ j=1,\dots ,4,\] 

где $I$ обозначает доход. Нормализация параметров является необходимой, поскольку сумма вероятностей равна единице. Для нашего примера установим ${\alpha }_1=0$ и ${\beta }_{I1}=0.$

Оценки параметров приведены в столбце MNLтаблицы 15.2. Интерпретация коэффициентов осложняется по сравнению с условной логит моделью. В частности, для мультиномиальных логит моделей положительное значение параметра регрессии вовсе не означает, что увеличение значения регрессора приведет к увеличению вероятности выбор некоторой альтернативы. Вместо этого, интерпретация мультиномиальной логит модели зависит от эталона или базовой категориальной группы, в нашем примере это рыбалка с пляжа, поскольку коэффициенты для этого исхода были нормированы к нулю. В сравнении с рыбалкой с пляжа более высокий доход ведет к снижению вероятности выбора рыбалки с пристани (поскольку ${\beta }_{I2}=-0,143<0)$ или с арендованной лодки (поскольку ${\beta }_{I4}=-0,032$) и увеличению вероятности выбора рыбалки с собственной лодки (поскольку ${\beta }_{I3}=0,092$).

Величина реакции на изменение дохода может быть измерена с помощью показателя $N^{-1}\sum^N_{i=1}{{\partial p_{ij}}/{\partial I_i}}$, предельного эффекта, усредненного по индивидам. Для мультиномиальных логит моделей этот показатель оценивается с помощью $N^{-1}\sum^N_{i=1}{{\hat{p}}_{ij}(\widehat{{\beta }_j}-{\widehat{\overline{\beta }}}_i)}$ (см. (15.19)), где $\widehat{{\beta }_j}$ -- оценка параметра ${\beta }_j$, ${\overline{\beta }}_i=\sum^m_{l=1}{p_{il}{\beta }_l}$ средняя, взвешенная с помощью вероятностей, ${\beta }_l$, а ${\hat{p}}_{ij},\ j=1,\dots ,m,$ - прогнозируемые вероятности. Для четырех исходов увеличение месячного дохода на \$1000 приведет к изменению на 0,000, -0,021, 0,033 и -0,012 в вероятностях выбора соответственно рыбалки с пляжа, с пристани, с собственной лодки и с арендованной лодки. Это показывает незначительные изменения при предпочтении рыбалки с пляжа, отказ от рыбалки с пристани или арендуемо лодки, ирост предпочтительности рыбаки с собственной лодки. Поскольку среднемесячный доход составляет \$4100, изменения значения вероятности значительны.

Тем не менее, доход сам по себе не лучший определитель выбора способа рыбалки. В последних строках таблицы 15.2 видно, что значение логарифмической функции правдоподобия и псевдо-$R^2$ для мультиномиальной логит модели значительно меньше значений для условной логит модели. Независимо от заданного исхода,для всех индивидов из выборки вероятности, прогнозируемые с помощью мультиномиальной логит, изменяются от 0,095 до 0,115 для рыбалки с пляжа, от 0,036 до 0,234 для рыбалки с пристани, от 0,240 до 0,626 для рыбалки с собственной лодки и от 0,244 до 0,416 для рыбалки с арендованной лодки. Поскольку в модель включена константа, средние значения для этих прогнозируемых вероятностей для каждого исхода равны средним вероятностям по выборке. Этот вывод для мультиномиальной логит модели -- это следствие из \eqref{GrindEQ__15_16_}.

\subsection{Смешанная логит модель}

Более содержательной получается модель, которая комбинирует две ранее описанные модели. Этот эффект достигаетсяпри использовании так называемой смешанной логит-модели (см. параграф 15.4.1), для которой

\[{\Pr  \left[y_i=j\right]\ }=\frac{{\rm exp}?({\beta }_PP_{ij}+{\beta }_CC_{ij}+{\alpha }_j+{\beta }_{Ij}I_i)}{\sum^4_{k=1}{{\rm exp}?({\beta }_PP_{ik}+{\beta }_CC_{ik}+{\alpha }_k+{\beta }_{Ij}I_k)}}.\] 

Эта модель, не спутайте с моделью из раздела 15.7, которую также называют смешанной моделью, может быть рассмотрена как условная логит модель, для которой

\[{\Pr  \left[y_i=j\right]\ }=\frac{{\rm exp}?({\beta }_PP_{ij}+{\beta }_CC_{ij}+\sum^4_{l=1}{({\alpha }_ld_{ijl}+{\beta }_{Il}dI_{ijl})})}{\sum^4_{k=1}{{\rm exp}?({\beta }_PP_{ik}+{\beta }_CC_{ik}+\sum^4_{l=1}{({\alpha }_ld_{ijl}+{\beta }_{Il}dI_{ijl})})}},\] 

где $d_{ij?a}$ -- фиктивная переменная равная единице, если $j=l$, и нулю в обратном случае, а $dI_{ijl}=d_{ijl}I_i$ равняется доходу, если $j=l$, и нулю в обратном случае. В этом случае, ставим переменную $y_i$ в зависимость от восьми регрессоров: $P_{ij},\ C_{ij},\ d_{ij2},\ d_{ij3},d_{ij4},dI_{ij2},\ dI_{ij3}$ и $dI_{ij4}.$ Поскольку ${\alpha }_1=1\ $ и ${\beta }_{l1}=0$, независимыми переменными $d_{ij1}$ и $dI_{ij1}$ можно пренебречь. Обратите внимание, что если мы оценим эту условную логит модель всего лишь с$d_{ijl}$ и $dI_{ijl}$в качестве независимых переменных, тогда оценки условной логит модели совпадут с оценками мультиномиальной логит модели, приведенными ранее. Мультиномиальная логит модель всегда может быть оценена как условная логит модель (см. параграф 15.3.4).

Хотя смешанная логит модель дает более содержательную оценку, чем условная логит модель, у условной логит модели есть следующее преимущество. Если дополнительная альтернатива будет предложена к выбору, тогда можно предсказать вероятность ее выбора, поскольку параметры условной логит модели не изменяются в зависимости от альтернатив.

Результаты для смешанной модели приведены в последней колонке таблицы 15.2. По сравнению с первыми двумя моделями коэффициенты модели изменились не значительно, за исключением оценки параметра для коэффициента вылова, для которого изменение достаточно большое. Это изменение обусловлено включением зависимых от альтернатив фиктивных переменных, а не переменной дохода. Смешанная логит модель гораздо предпочтительней других моделей, поскольку имеет гораздо более высокое значение логарифмической функции правдоподобия и лучшие результаты формальных статистических тестов.\textit{}

\section{ Общие выводы}

Результаты, полученные в настоящем разделе, относятся ко всем мультиномиальным моделям. Внимание в настоящей главе обращенок различным спецификациям мультиномиальной модели, используемым на практике.

\subsection{Мультиномиальные модели}

Пусть есть $m$ альтернатив, а зависимая переменная$y$ определена так, что принимает значение $j$, если выбрана -ая альтернатива, $j=1,\dots ,m.$ (Некоторые авторы вместо такой постановки полагают $m+1$ альтернатив, где $j=0,\ 1,\dots ,m.$) Определим вероятность того, что выбрана альтернатива $j$

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_1_} p_j={\Pr  \left[y=j\right]\ },\ \ \ \ \ \ \ \ \ j=1,\dots ,m. \end{equation} 

Введем $m$ бинарных переменных для каждого наблюдения $y$,

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_2_} 
y_j=\left\{ \begin{array}{c}
1,\text{ если } y=j, \\ 
0,\text{ если } y\ne j. 
\end{array}
\right. 
\end{equation} 

Таким образом, $y_j$ равняется единице, если альтернатива $j$ -- наблюдаемый исход, а остальные исходы $y_k$ равняются нулю, то есть для каждого наблюдения $y$ ровно один исход из $y_1,\ y_2,\ \dots ,\ y_m$ будет иметь ненулевое значение. Тогда \textbf{функция плотности мультиномиального распределения }может быть записана как

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_3_} f\left(y\right)=p^{y_1}_1\times \dots \times p^{y_m}_m=\prod^m_{j=1}{p^{y_j}_j}. \end{equation} 

Для регрессионных моделей введем индекс $i$ для -го индивида и независимую переменную $x_i$. Запишем модель вероятности того, что индивид $i$ выберет $j$-ую альтернативу,

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_4_} p_{ij}={\Pr  \left[y_i=j\right]\ }=F_j\left(x_i,\beta \right),\ \ \ \ \ j=1,\dots ,m,\ \ \ \ \ i=1,\dots ,N. \end{equation} 

Функциональная форма $F_j$ должна быть такой, что вероятности попадают в промежуток от 0 до 1, а сумма по $j$ равняется единице. Различные функциональные формы $F_j$ соответствуют определённым моделям, в частности мультиномиальной логит модели, вложенной логит модели, мультиномиальной пробит модели, моделиупорядоченными исходами, модели с последовательными решениями и модели многомерного выбора. Эти модели описываются в последующих разделах.

\subsection{Оценка методом максимального правдоподобия}

Плотность мультиномиального распределения для одного наблюдения приведена в \eqref{GrindEQ__15_3_}. Функция правдоподобия для выборки из $N$ независимых наблюдений тогда принимает вид $L_N=\prod^N_{i=1}{\prod^m_{j=1}{p^{y_{ij}}_{ij}}},$ где индекс $i$ обозначает-го из $N$ индивидов, а индекс $j$ -- $j$-ую из $m$ альтернатив. \textbf{Логарифмическая функция правдоподобия} принимает вид

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_5_} {\mathcal L}={\ln  L_N=\sum^N_{i=1}{\sum^m_{j=1}{y_{ij}{\ln  p_{ij}\ }}}\ }, \end{equation} 

где$p_{ij}=F_j(x_i,\beta )$ -- функция параметра $\beta $ и независимой переменной, определенная в выражении \eqref{GrindEQ__15_4_}. В более общем случае, количество альтернатив может варьироваться в зависимости от различных индивидов, тогда $m$ альтернатив становится $m_i$ альтернатив.

Оценка параметра $\widehat{\beta }$ будет решением уравнения условия первого порядка максимизации функции правдоподобия

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_6_} \frac{\partial {\mathcal L}}{?\beta }=\sum^N_{i=1}{\sum^m_{j=1}{\frac{y_{ij}}{p_{ij}}}}\frac{\partial p_{ij}}{?\beta }=0,\  \end{equation} 

которое обычно нелинейно по $\beta $. Распределение переменной $y_i$ с необходимостью является мультиномиальным, поэтому правильная спецификация процесса генерации данных означает правильную функциональную форму$F_j(x_i,\beta )$для вероятностей $p_{ij}$. Это обеспечивает состоятельность оценки, поскольку тогда $E\left[y_{ij}\right]=p_{ij},$ и, взяв математическое ожидание из \eqref{GrindEQ__15_6_}, получаем выражение $E\left[{\partial {\mathcal L}}/{?\beta }\right]=\sum^N_{i=1}{\sum^m_{j=1}{{\partial p_{ij}}/{?\beta }}},$ которое равняется нулю, поскольку $\sum^m_{j=0}{p_{ij}}=1.$

Применяется принятая асимптотическая теория, а ковариационная матрица является инвертированной и взятой с минусом информационной матрицей. Продифференцировав двойную сумму из выражения \eqref{GrindEQ__15_6_} по $\beta '$ и используя $E\left[y_{ij}\right]=p_{ij}$, получим следующее упрощенное выражение

\begin{equation} 
\label{GrindEQ__15_7_} 
\widehat{\beta }\overset{a}{\sim }{\mathcal N}
\left[{\beta }_0,
{\left({\left.\sum^N_{i=1}{\sum^m_{j=1}{\frac{1}{p_{ij}}\frac{\partial p_{ij}}{partial \beta }
\frac{\partial p_{ij}}{\partial {\beta }'}-
\frac{{\partial }^2p_{ij}}{\partial \beta \partial{\beta }'}}}\right|}_{{\beta }_0}\right)}^{-1}
\right]. 
\end{equation} 

Приведенные наблюдения независимы по $i$, тогда нет необходимости использовать более общую форму ковариационной матрицы, поскольку данные однозначно имеют мультиномиальное распределение и равенство информационной матрице будет сохранено.

Как уже отмечалось, различным моделям соответствуют различные формы $F_j(x_i,\beta )$ для $p_{ij}$, а, следовательно, различные выражения для \eqref{GrindEQ__15_6_} и \eqref{GrindEQ__15_7_}.

Оценка методом максимального правдоподобия для выборок, основанных на отборе, в которых наблюдается предпочтительность редко наблюдаемых исходов, рассматривается в разделах 14.5. и 24.4.

\subsection{ Оценка методом моментов}

Для простых случаев пространственных данных стандартным методом оценки является метод максимального правдоподобия.

Однако когда возникают осложнения, такие как эндогенность или корреляция между наблюдениями  возрастает, будет более удобно использовать \textbf{метод моментов} для оценки модели. Предполагая, что вероятности определены верно, можем рассмотреть любой метод с уравнением оценки

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_8_} \sum^N_{i=1}{\sum^m_{j=1}{\left(y_{ij}-p_{ij}\right)z_i=0,}} \end{equation} 

где $z_i$ -- вектор того же измерения, что и $\beta $, независимый от $y_{ij},$ например, $z_i={\partial p_{ij}}/{?\beta }.$ Эта оценка будет состоятельной, если функциональная форма для $p_{ij}$ задана правильно, поскольку тогда $E\left[y_{ij}\right]=p_{ij}$, а левая часть выражения \eqref{GrindEQ__15_8_} ожидаемо равна нулю.Эффективность метода будет зависеть от выбора $z_i$, и в наиболее общем случае может быть использован обобщенный метод моментов. Выражение для оценки \eqref{GrindEQ__15_8_} также является основой для имитационного метода моментовдля мультиномиальной пробит модели (см. параграф 15.8.2).

\subsection{Зависимые от выбора альтернативы регрессоры}

Мультиномиальные модели различаются не только по принципу выбора функции$F_j(\cdot )$в выражении \eqref{GrindEQ__15_4_}, но также и по тому, как  независимые переменные и параметры изменяются в зависимости от выбранных альтернатив.

Одна крайность представляет собой случай, когда все регрессоры являются \textbf{зависимыми от альтернатив.} Это означает, что все независимые переменные принимают разные значения при выборе различных альтернатив. Пусть $x_{ij}$ обозначает значение регрессора для индивида $i$ и альтернативы $j$, а также пусть $x_i={\left[x'_{i1}x'_{i2}\ \dots \ \ x'_{im}\right]}'.$ Тогда \eqref{GrindEQ__15_4_} обычно принимает форму

\[F_j\left(x_i,\beta \right)=F_j\left(x'_{i1}\beta ,\dots ,x'_{im}\beta \right),\] 

где параметр $\beta $ постоянен для всех альтернатив. Примером может служить условная логит модель, описанная далее в \eqref{GrindEQ__15_10_}.

Другая крайность представляет собой случай \textbf{независимости регрессоров от альтернатив}, т.е. $x_i$ принимает постоянные значения для всех альтернатив. Примером могут послужить социально-экономические характеристики индивида в модели выбора способа транспортировки. Тогда выражение \eqref{GrindEQ__15_4_} обычно принимает форму

\[F_j\left(x_i,\beta \right)=F_j\left(x'_i\beta ,\dots ,x'_i\beta \right),\] 

где параметр ${\beta }_j$ изменяется в зависимости от альтернативы, и $\beta ={\left[{\beta }'_1{\beta }'_2\dots {\beta }'_m\right]}'.$ Идентификация параметров требует нормализации, такой как ${\beta }_1=0.$ Примером может послужить мультиномиальная  логит модель, описанная далее в \eqref{GrindEQ__15_11_}.

Разграничение регрессоров на зависимые и независимые от альтернатив имеет практическое значение, поскольку стандартные обозначения и компьютерные программы для мультиномиальных моделей работают исключительно либо с теми, либо с другими. На практике, конечно, какие-то регрессоры могут быть зависимыми от альтернатив, а какие-то независимыми. В таком случае лучшим решением будет использование программы, созданной для зависимых от альтернатив регрессоров, поскольку тогда возможно перейти от постоянных для альтернатив регрессоров к формату зависимых от альтернатив регрессоров. Допустим $x_i$ -- вектор размера $K\times 1$. Тогда определим $x_{ij}$ как вектор размера $Km\times 1$, все элементы которого нули, кроме -го, принимающего значение $x_i$. Тогда 

\[x_{ij}={\left[0'\dots 0'x'_i0'\dots 0'\right]}',\] 

а также определим $\beta ={\left[0'{\beta }'_2\dots {\beta }'_m\right]}'$, где ${\beta }_1=0$ для нормализации вектора. Тогда $x'_i{\beta }_j=x'_{ij}\beta .$ Независимые переменные по существу включены как взаимодействия с зависимыми от альтернатив фиктивными переменными. Пример приведен в параграфе 15.2.3. Также возможно перейти от зависимых от альтернатив регрессоров к формату независимых от альтернатив регрессоров, но тогда необходимо ввести $(m-1)$ выражений-ограничений на параметры модели для каждого зависимого от альтернативы регрессора.

\subsection{Данные о выявленных и заранее заданных предпочтениях}

Мультиномиальные данные, используемые в микроэкономических исследованиях, обычно возникают при изучении проблемы индивидуального потребительского выбора. Данные о выборе потребителя могут быть \textbf{данными о выявленных предпочтениях, }основанными на действительных решениях и выборе, или \textbf{данными о заранее заданных предпочтениях, }которые являются результатом исследования при постановке гипотетических вопросов. Примеров выявленных предпочтений будет действительный выбор некоторой профессии. Примером заранее заданных предпочтений будут результаты маркетингового исследования по поводу выбора топливосберегающего транспортного средства, в котором респондентам предложено выбрать между гипотетическими транспортными средствами, которые различаются по своим характеристикам, таким как потребление топлива, комплектация и цена.

Данные о выявленных предпочтениях часто содержат очень мало или не содержат вообще данных об альтернативах, которые не были выбраны. Например, мы можем знать цену выбранного отдельным потребителем продукта, но не будем знать цены на альтернативные продукты. Привлекательность данных о заранее заданных предпочтениях для мультиномиальных моделей заключается в том, что доступны данные по ключевым переменными, таким как цена, для всех возможных альтернатив. Это в частности является большим преимуществом, если необходимо спрогнозировать вероятность выбора или доли рынка новой альтернативы на основе ее характеристик, поскольку все параметры могут быть постоянными для альтернатив, а значения регрессоров изменяться в зависимости от альтернатив.

Происходит некоторая дискуссия по поводу использования данных о заранее заданных предпочтениях, поскольку результаты могут зависеть от формулировки вопросов. Более того, люди могут преувеличивать или преуменьшать свои желания, чтобы платить в поддержку конкретной политики. Например, некоторые могут преувеличивать свои запросы, чтобы поддержать политику бережного отношения к окружающей среде. 

\textbf{Данные сканирования штрих кодов}о покупках являются особенно привлекательными, потому что они дают доступ к данным о выявленных предпочтениях, тогда как данные о ценах на все альтернативы также доступны.

\subsection{Оценка и выбор модели}

Параметры регрессии в мультиномиальных моделях могут трудно поддаваться интерпретации. Несмотря на это, полезно рассмотреть предельный эффект (или эластичности) от изменения значения регрессора на вероятность исхода.Формулы для условной и мультиномиальной логит моделей приведены в параграфе 15.4.3 и используются в разделе 15.2.

Некоторые методы оценки модели приведены в работах Амэмии (1981) и Маддалы (1983). $R^2$, основанный на аналоге квадратов остатков, работает в этом случае плохо. Сравнение прогнозируемых вероятностей с реальными исходами имеет ограниченное применение, поскольку мультиномиальные модели, оцениваемые с использованием на отрезке, налагают ограничение на оценку, согласно которому средняя прогнозируемая вероятность равняется той же средней вероятности выбора для каждой альтернативы. Было бы полезно взглянуть на диапазон вероятностейдля каждой альтернативывнутри выборки. Чем шире диапазон, тем более содержательныйхарактер имеет модель. Для более подробной информации обратитесь к обсуждению этого вопроса в параграфе 14.3.7 для случая бинарных данных.

Обычно оценка параметров мультиномиальных моделей происходит методом максимального правдоподобия. Тогда, при условии, что модели являются вложенными, может быть использован стандартный тест отношения правдоподобия. Если модели являются невложенными, тогда возможно использовать варианты информационного критерия Акаике, основанного на соответствующей логарифмической функции правдоподобия с корректировкой на число степеней свободы, равное количеству параметров в модели (см. параграф 8.5.1).

Полезный показатель псевдо-$R^2$, предложенный МакФадденом (1973), имеет вид

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_9_} R^2=1-{{\ln  L_{fit}\ }}/{{\ln  L_0\ },} \end{equation} 

где ${\ln  L_{fit}\ }$ обозначает соответствующуюмодель, а $L_0$ обозначает модель приближения на ограниченном интервале, которая оценивает вероятность выбора каждой альтернативы в качестве среднего по выборке. Для любой мультиномиальной модели теоретическое значение логарифмической функции правдоподобия равно нулю. Такая ситуация возникает, если $p_{ij}=1$, когда $y_{ij}=1$ и $p_{ij}=0$, в других случаях для$i$ и $j$. Таким образом, показатель $R^2$ может быть записан как

\[R^2=\frac{{\ln  L_{fit}\ }-{\ln  L_0\ }}{{\ln  L_{max}\ }-{\ln  L_0\ }}.\] 

Этот показатель можно интерпретировать как долю максимального потенциального прироста логарифмической функции правдоподобия, полученного при использовании соответствующеймодели (см. параграф 8.7.1).

\section{Мультиномиальная логит модель}

Простейшей мультиномиальной моделью является мультиномиальная логит модель, предложенная Люсом (1959). Варианты этой модели, которые обычно используются, различаются по принципу зависимости или независимости значений регрессоров от альтернатив. Многие из вопросов, рассмотренных в настоящем разделе, относятся и к другим моделям, представленным в последующих разделах.

\subsection{Условная, мультиномиальная и смешанная логит модели}

В случае зависимости значений регрессоров от выбираемых альтернатив (см. параграф 15.3.4) используется \textbf{условная логит модель}. Согласно этой модели

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_10_} p_{ij}=\frac{e^{x'_{ij}\beta }}{\sum^m_{l=1}{e^{x'_{il}\beta }}},\ \ \ \ \ \ \ \ j=1,\dots ,m. \end{equation} 

Поскольку ${\exp  \left(x'_{il}\beta \right)\ }>0$, вероятности попадают в промежуток от нуля до единицы, а их сумма по $j$ равна единице. Действительно, как только видишь формулу \eqref{GrindEQ__15_10_}, кажется, что она является наиболее простым определением, которое позволяет удостовериться в «послушном» характере вероятности. Поскольку $\sum^m_{i=1}{p_{ij}}=1$, эквивалентную модель можно получить, определив $x_{i??}$ как отклонение регрессора от значения регрессора для первой альтернативы, и скажем, установив $x_{i1}=0.$

Если, наоборот, регрессоры постоянны для всех альтернатив, то используется \textbf{мультиномиальная логит модель}. Согласно этой модели

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_11_} p_{ij}=\frac{e^{x'_i{\beta }_j}}{\sum^m_{l=1}{e^{x'_i{\beta }_l}}},\ \ \ \ \ \ \ \ j=1,\dots ,m. \end{equation} 

Поскольку $\sum^m_{i=1}{p_{ij}}=1,$ необходимо наложить ограничение,  чтобы обеспечить идентификациюмодели, в качестве которого обычно выступает ${\beta }_1=0.$

Две обозначенные модели могут быть скомбинированы в модель, которую некоторые авторы называют \textbf{смешанной логит моделью, }для которой

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_12_} p_{ij}=\frac{e^{x'_{ij}\beta +w'_i{\gamma }_j}}{\sum^m_{l=1}{e^{x'_{il}\beta +w'_i{\gamma }_l}}},\ \ \ \ \ \ \ \ j=1,\dots ,m, \end{equation} 

где $x_{ij}$ изменяются в зависимости от альтернатив, а $w_i$ не изменяются в зависимости от альтернатив. Как рассматривалось в параграфах 15.2.3 и 15.3.4., смешанная и мультиномиальная логит модели могут быть представлены как условная логит модель. Обратите внимание, что термин смешанная логит модель также иногда используется для совершенно другой модели, которая подробно рассмотрена в разделе 15.7.

Всем этим моделям можно дать общее название мультиномиальных логит моделей, однако, мы будем следовать стандартной договоренности о различении мультиномиальной и условной логит моделей.

Очевидным обобщением мультиномиальной логит модели является

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_13_} p_{ij}=\frac{V_{ij}}{\sum^m_{l=1}{V_{il}}},\ \ \ \ \ \ \ \ j=1,\dots ,m, \end{equation} 

где $V_{ij}>0$ может быть любой общей функцией регрессора $x_i$ и параметра $\beta $. Такая модель называется \textbf{универсальной логит моделью.} И хотя, из этой модели можно вывести обширный класс моделей, она редко используется в эконометрике, поскольку не возникает естественным образом из теории выбора.

\subsection{Оценка ММП для смешанной и множественной логит моделей}

Здесь будут представлены ключевые формулы для условной и мультиномиальной логит моделей. Полноценные выводы приведены в разделе 15.12.

Для условной логит модели, для которой $p_{ij}$ определяется по формуле \eqref{GrindEQ__15_10_}, ${\partial p_{ij}}/{?\beta }=p_{i??}\left(x_{ij}-{\overline{x}}_i\right),$  где ${\overline{x}}_i=\sum^m_{l=1}{p_{il}x_{il}}$ -- среднее, взвешенное с помощью вероятностей, значение регрессоров (см. параграф 15.12.1). Условие первого порядка максимизации функции правдоподобия для условной логит модели, представленное в выражении \eqref{GrindEQ__15_6_} для общего $p_{ij}$, упрощается непосредственно до

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_14_} \sum^N_{i=1}{\sum^m_{j=1}{y_{ij}\left(x_{ij}-{\overline{x}}_i\right)=0.}} \end{equation} 

Продифференцировав это выражение по $\beta '$, используя $E\left[y_{ij}\right]=p_{ij}$ и произведя некоторые алгебраические преобразования, получаем

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_15_} {\widehat{\beta }}_{CL}{\sim }^a{\mathcal N}\left[\beta ,\ {\left(\sum^N_{i=1}{\sum^m_{j=1}{p_{ij}}}\left(x_{ij}-{\overline{x}}_i\right)\left(x_{ij}-{\overline{x}}_i\right)'\right)}^{-1}\right]. \end{equation} 

Для мультиномиальной модели $p_{ij}$ определяется по формуле \eqref{GrindEQ__15_11_}, а в параграфе 15.12.2 показано, что ${\partial p_{ij}}/{\partial {\beta }_k}=p_{ij}\left({\delta }_{ijk}-p_{ik}\right)x_i,$ где ${\delta }_{ijk}$ переменная-индикатор, равная единице, если $j=k$, и равная нулю, если $j\ne k.$ Тогда, после некоторых алгебраических преобразований, получаем условие первого порядка максимизации функции правдоподобия для мультиномиальной логит модели

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_16_} \frac{\partial {\mathcal L}}{\partial {\beta }_k}=\sum^N_{i=1}{\left(y_{ik}-p_{ik}\right)x_i=0,\ \ \ \ \ \ \ \ \ k=1,\dots ,m.} \end{equation} 

В обычном случае${\widehat{\beta }}_{CL}{\sim }^a{\mathcal N}\left[\beta ,\ {\left(E\left[{{\partial }^2{\mathcal L}}/{?\beta ?{\beta }'}\right]\right)}^{-1}\right],$ для которой после некоторых алгебраических преобразований получаем -ый элемент информационной матрицы

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_17_} E\left[\frac{{\partial }^2{\mathcal L}}{\partial {\beta }_j\partial {\beta }'_k}\right]=\sum^N_{i=1}{p_{ij}\left({\delta }_{ijk}-p_{ik}\right)x_ix'_i},\ \ \ \ \ \ \ \ \ j=1,\dots ,m,\ \ k=1,\dots ,m. \end{equation} 

\subsection{Интерпретация параметров регрессии}

Необходимо проявлять осторожность при интерпретации параметров любой нелинейной модели. Это, в частности, относится и к мультиномиальным моделям, для которых, например, совершенно необязательно соответствие между знаком коэффициента и коэффициентом вероятности. В настоящем параграфе будут представлены выводы, обозначенные в примере из раздела 15.2.

Предельные эффекты и эластичности

Сосредоточимся на рассмотрении \textbf{предельных эффектов} на вероятности выбора при изменении значения регрессора для заданного индивида. \textbf{Эластичности } могут быть рассчитаны путем умножения предельного эффекта на значение соответствующего регрессора и деления на вероятность. Обычно эти показатели далее усредняются по индивидам для получения среднего предельного эффекта или среднего значения эластичности.

Для условной логит модели определим предельный эффект как изменение -ой вероятности на единицу изменения значения регрессора для $k$-ой альтернативы. Например, какой эффект произведет на вероятность выбора различных способов транспортировки увеличение времени путешествия на автобусе на одну минуту, если время путешествия другими видами транспорта останется неизменным? Из параграфа 15.12.1

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_18_} \frac{\partial p_{ij}}{\partial x_{ik}}=p_{ij}\left({\delta }_{ijk}-p_{ik}\right)\beta , \end{equation} 

где ${\delta }_{ijk}$ будет определено позже в \eqref{GrindEQ__15_15_}. Отсюда следует, что, если коэффициенты регрессии положительны, тогда увеличение соответствующего компонента значения регрессора для -ой альтернативы увеличивает вероятность выбора $k$-ой альтернативы и снижает вероятность выбора других альтернатив.

Для мультиномиальной модели, наоборот, определим предельный эффект на -ую вероятность от изменения на единицу значения регрессора, который принимает одинаковые значения для всех альтернатив. Например, какой эффект на вероятность принятия решения работать производит увеличение возраста на один год? Из параграфа 15.22.2

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_19_} \frac{\partial p_{ij}}{\partial x_i}=p_{ij}\left({\beta }_j-{\overline{\beta }}_i\right), \end{equation} 

где ${\overline{\beta }}_i=\sum_l{p_{il}}{\beta }_l$ -- среднее, взвешенное с помощью вероятностей, значение ${\beta }_l$. Отсюда следует, что знак эффекта необязательно будет зависеть от знака ${\beta }_j$, пока ${\beta }_j>{\beta }_k$ для всех $k\ne j,$ а также, что необязательно есть какой-то смысл в проверке равенства нулю некоторого коэффициента. Как и для других нелинейных моделей мы можем рассчитать среднее значение эффекта по формуле $N^{-1}\sum_i{{\partial p_{ij}}/{\partial x_i}}=\sum_i{p_{ij}\left({\beta }_j-{\overline{\beta }}_i\right),}$ или мы можем применить неаналитическиеметоды и сравнить изменения в среднем значении вероятности в зависимости от изменения независимой переменной.

Сравнение с базовой категорией

Коэффициенты условной и мультиномиальной логит моделей могут быть более точно интерпретированы также как и коэффициенты логит модели, в терминах относительного риска (см. параграф 14.3.4).Это становится возможным, поскольку эти модели могут быть представлены как логит модели бинарного выбора.

Для мультиномиальной логит модели сравнение проводится с базовой категорией, которой является нормализованная альтернатива с коэффициентом равным нулю. Чтобы увидеть это, отметим, что вероятности в мультиномиальной логит модели \eqref{GrindEQ__15_11_} предполагают, что условная вероятность наблюдения альтернативы $j$ означает, что наблюдается альтернатива $j$ или $k$, принимает вид

\[{\Pr  \left[y=j\mathrel{\left|\vphantom{y=j y=j\text{ или } k}\right.\kern-\nulldelimiterspace}y=j\text{ или } k\right]\ }=\frac{p_j}{p_j+p_k}\] 

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_20_} =\frac{e^{x'{\beta }_j}}{e^{x'{\beta }_j}+e^{x'{\beta }_k}} \end{equation} 

\[=\frac{e^{x'({\beta }_j-{\beta }_k)}}{1+e^{x'({\beta }_j-{\beta }_k)}},\] 

то есть вид логит модели с коэффициентами$({\beta }_j-{\beta }_k)$. Вторая строка уравнения получается после некоторых упрощений. Предположим, что нормализации подверглась альтернатива 1, тогда ${\beta }_1=0.$

Тогда

\[{\Pr  \left[y_i=j\mathrel{\left|\vphantom{y_i=j y_i=j\text{ или } k}\right.\kern-\nulldelimiterspace}y_i=j\text{ или } k\right]\ }=\frac{e^{x'_i{\beta }_j}}{1+e^{x'_i{\beta }_j}},\] 

а параметр ${\beta }_j$ может быть интерпретирован по аналогии с коэффициентами логит модели бинарного выбора между альтернативами $j$ и 1.Аналогично бинарной логит модели \textbf{относительный риск}выбора альтернативы $j$и не выбора альтернативы 1, составит

\[\frac{{\rm Pr}?[y_i=j]}{{\rm Pr}?[y_i=1]}=e^{x'_i{\beta }_j},\] 

а, следовательно, $e^{{\beta }_{jr}}$ позволяет оценить пропорциональное изменение значения относительного риска, когда $x_{ir}$ изменяется на единицу. Такая интерпретация будет зависеть от того, какая альтернатива была выбрана для нормализации и имеет коэффициент, равный нулю. Для такой интерпретации, чтобы она была действительно полезной, необходимо определить естественную \textbf{базовую категорию}. Например, если среди всех способов совершения поездки на работу предпочтение отдается поездке на автомобиле, тогда следует нормализовать коэффициенты этой альтернативы и приравнять их нулю. 

Аналогичный подход может быть также применен и к условной логит модели, для которой 

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_21_} {\Pr  \left[y_i=j\mathrel{\left|\vphantom{y_i=j y_i=j\text{ или } k}\right.\kern-\nulldelimiterspace}y_i=j\text{ или } k\right]\ }=\frac{e^{(x_{ij}-x_{ik})'\beta }}{1+e^{(x_{ij}-x_{ik})'\beta }}, \end{equation} 

а нормализация осуществляется по отношению к значению регрессора базовой категории.

\subsection{Независимость нерелевантных альтернатив}

Ограниченность условной и мультиномиальной логит моделей состоит в том, что раличиемежду $m$ альтернативами сводится к серии попарных сравнений, которые не зависят от характеристик альтернатив, иначе, чем пара, находящаяся в рассмотрении. Это очевидно из \eqref{GrindEQ__15_20_} и \eqref{GrindEQ__15_21_}, которые показывают, что мультиномиальная логит модель сводится к логит модели бинарного выбора между любой из пар. Условная вероятность не зависит от других альтернатив. Примером может послужить ситуация, когда условная вероятность выбора поездки на работу на машине, предполагая наличие возможности ездить на машине или на красном автобусе, в мультиномиальной или условной логит модели, будет независима от наличия возможности ездить на синем автобусе. Тем не менее, на практике мы будем ожидать, что включение возможности поездки на синем автобусе, которая во всех аспектах совпадает с поездкой на красном автобусе, за исключением цвета автобуса, не будет оказывать большого влияния на предпочтение поездки на машине и сократит вдвое использование красного автобуса, приводя тем самым к увеличению условной вероятности использования машины, предполагая наличие возможности ездить на машине или на красном автобусе.

Эта слабость мультиномиальной логит модели известна в литературе как парадокс красного и синего автобуса или, более формальным языком, \textbf{независимость нерелевантных альтернатив}. Это может быть проверено при помощи теста Хаусмана (см. работу Хаусмана и МакФаддена, 1984). Например, мы можем сравнить оценки коэффициентов для вероятности выбора поездки на красном автобусе в модели выбора с тремя альтернативами -- поездкой на автомобиле, красном или синем автобусе, с поездкой на машине в качестве базовой категории, с оценками коэффициентов для вероятности выбора поездки на красном автобусе для модели бинарного выбора между поездкой на машине или красном автобусе, снова с поездкой на машине в качестве базовой категории.

Большинство литературы по эконометрике обращено к альтернативным моделям с неупорядоченными исходами, в которых данный недостаток отсутствует. Эти модели представлены в разделах 15.6-15.8.

\section{Аддитивные модели случайной полезности}

Мультиномиальные модели с неупорядоченными исходами, которые являются более общими, чем мультиномиальная и условная логит модели, могут быть получены с использованием общей структуры аддитивных моделей случайной полезности, представленной в настоящем разделе. В последующих разделах будут описаны основные примеры таких моделей.

\subsection{Модель ARUM}

\textbf{Аддитивная модель случайно полезности }была введена в параграфе 14.4.2 для случая проблемы бинарного выбора. В общей мультиномиальной модели с $m$ альтернатив полезность-ой альтернативы будет задана как

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_22_} U_j=V_j+{\varepsilon }_j,\ \ \ \ \ \ \ \ j=1,2,\dots ,m, \end{equation} 

где $V_j$ обозначает детерминированный компонент полезности, а ${\varepsilon }_j$ -- случайный компонент полезности. Обычно для -го индивида $V_{ij}=x'_{ij}\beta $ или $V_{ij}=x'_i{\beta }_j,$ тем не менее, структурный анализ может указать на явную или неявную функцию полезности, используемую в теории потребительского спроса. Для простоты обозначения в дальнейшем мы избавимся от индивидуального индекса $i$.

Выбранной становится альтернатива с наибольшей полезностью, тогда

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_23_} {\Pr  \left[y=j\right]\ }={\Pr  \left[U_j\ge U_k,\text{ для всех } k\ne j\right]\ } \end{equation} 

\[={\Pr  \left[U_k-U_j\le 0,\text{ для всех } k\ne j\right]\ }\] 

\[={\Pr  \left[{\varepsilon }_k-{\varepsilon }_j\le V_j-V_k,\text{ для всех } k\ne j\right]\ }\] 

\[={\Pr  \left[{\widetilde{\varepsilon }}_{kj}\le {\tilde{V}}_{kj},\text{ для всех } k\ne j\right],\ }\] 

где тильда и второй индекс $j$ обозначают разницу по отношению к базовой альтернативе $j$.

Различные мультиномиальные модели могут быть построены в зависимости от различных предположений о совместном распределении случайных ошибок. Эти модели являются статистически достоверными, с суммой вероятностей по всем альтернативам, равной единице. Кроме того, они согласуются со стандартной экономической теорией принятия решений.

Например, рассмотрим выражение ${\rm Pr}?[y=1]$ для модели выбора с тремя альтернативами. Используя последнее равенство из выражения \eqref{GrindEQ__15_23_} и определив ${\widetilde{\varepsilon }}_{31}={\varepsilon }_3-{\varepsilon }_1$ и ${\widetilde{\varepsilon }}_{21}={\varepsilon }_2-{\varepsilon }_1$, получим

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_24_} {\Pr  \left[y=1\right]\ }={\Pr  \left[{\widetilde{\varepsilon }}_{21}\le -{\tilde{V}}_{21},\ \ {\widetilde{\varepsilon }}_{31}\le -{\tilde{V}}_{31}\right]\ } \end{equation} 

\[=\int^{-{\tilde{V}}_{31}}_{-\infty }{\int^{-{\tilde{V}}_{21}}_{-\infty }{f({\widetilde{\varepsilon }}_{21},{\widetilde{\varepsilon }}_{31})d{\widetilde{\varepsilon }}_{21}d{\widetilde{\varepsilon }}_{31}}},\] 

то есть двумерный интеграл, который обычно не имеет аналитического решения. Более общими словами, модель выбора с $m$ альтернативами предполагает $(m-1)$-мерный интеграл, для которого может быть, а может и не быть получено аналитическое решение для ${\Pr  \left[y=j\right]\ }.$

В общем случае все ошибки ${\varepsilon }_1,{\varepsilon }_2,\ \dots ,{\varepsilon }_m$ могут коррелировать между собой. Необходимо наложить ряд \textbf{ковариационных ограничений}, хотя, поскольку модель \textbf{идентифицируется} только для $(m-1)$ пар разниц между ошибками (см. последнее равенство в выражении (15.23)), и дополнительно одна дисперсия должна быть определена, поскольку $U_j$ определяется только до масштаба.

\subsection{Различные  мультиномиальные моделис неупорядоченными исходами}

Различные мультиномиальные модели с неупорядоченными исходами возникают в зависимости от предположений о совместном распределении ошибок ${\varepsilon }_1,{\varepsilon }_2,\ \dots ,{\varepsilon }_m$. Анализ получается наиболее простым, если предположения об ошибках приводят к получению аналитического решения для вероятностей выбора. Тем не менее, во многих приложениях эти допущения принимают слишком ограничительный характер.

Вычислительно интенсивные методы, приведенные в главе 12 позволяют оценить модель, даже если отсутствует аналитическое решение для вероятностей выбора. В параграфах 15.7.2 и 15.8.2 приведены примеры использования этих методов в случае мультиномиальных данных.

Ошибки, имеющие распределение экстремальных величин первого типа

Сначала допустим, что ${\varepsilon }_j$ -- независимые одинаково распределенные случайные величины, имеющие распределение экстремальных величин первого типа с плотностью распределения

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_25_} f\left({\varepsilon }_j\right)=e^{-{\varepsilon }_j}{\exp  \left(-e^{-{\varepsilon }_j}\right)\ },\ \ \ \ \ \ \ \ j=1,2,\dots ,m. \end{equation} 

Свойства этой функции плотности были описаны в параграфе 14.4.2, где было показано выведение из нее логит модели для случая бинарных исходов.

Для случая множественных исходов, для моделирования которых используется ARUMсо случайными ошибками, имеющими распределение экстремальных величин первого типа, может быть показано, что \eqref{GrindEQ__15_23_} дает

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_26_} {\Pr  \left[y=j\right]\ }=\frac{e^{V_j}}{e^{V_1}+e^{V_2}+\dots +e^{V_m}}. \end{equation} 

Это условная логит модель, когда $V_j=x'_j\beta $, или мультиномиальная логит модель, когда $V_j=x'{\beta }_j.$ Результат может быть получен путем либо интеграции и упрощения аналогично случаю бинарных данных (см. раздел 14.8), либо как специальный случай результата вложенной логит модели, полученный в разделе 15.6. Таким образом, условная и мультиномиальная логит модели могут быть получены из модели ARUM.

Допущение о том, что ошибки ${\varepsilon }_j$ независимы по альтернативам $j$, является слишком ограничительным, поскольку вполне вероятно может быть нарушено, если две альтернативы одинаковы. Например, предположим, что альтернативы 1 и 2 одинаковы. Низкое значение ${\varepsilon }_1$ (т.е. большое и отрицательное) приведет к переоценке полезности альтернативы 1. Тогда, также можно ожидать переоценки полезности альтернативы 2, потому что ${\varepsilon }_2$ также принимает низкое значение. Поскольку низкие значения для ${\varepsilon }_1$ и ${\varepsilon }_2$, как правило, случаются одновременно, что аналогично и для высоких значений, ошибки должны коррелировать. Это другой способ рассмотрения проблемы красного и синего автобуса, а также проявление невыполнения допущения в логит моделях о независимости нерелевантныхальтернатив.

Обобщенная модель на базе распределения экстремальных величин и вложенная логит модель (см. раздел 15.6) смягчают допущение о том, что ошибки, имеющие распределение экстремальных величин независимы по альтернативам. Ошибки сгруппированы так, что наблюдается независимость между группами ошибок, но допускается наличие корреляции между ошибками внутри одной группы. Тогда становится доступным получение аналитического решения для вероятностей выбора. И хотя эти модели намного содержательнее, чем мультиномиальная логит модель, в которой рассматривается специальный случай отсутствия корреляции внутри группы ошибок, во многих приложениях группировка ошибок происходит в некотором смысле произвольно.

В логитмоделисо случайными параметрами (см. раздел 15.7)в мультиномиальную логит модель вводится дополнительная хаотичность, которая вызывает корреляцию между полезностями разных альтернатив. Такая модель является примером обобщенной модели случайной полезности (см. параграф 15.7.3).

Ошибки, имеющие нормальное распределение

Мультиномиальная пробит модель (см. раздел 15.8) возникает, если полагается, что ошибки ${\varepsilon }_1,\dots ,{\varepsilon }_m$ имеют совместное нормальное распределение. Такое предположение является более естественным, чем предположение о распределении экстремальных величин первого типа для ошибок. Это позволяет допустить очень богатую структуру корреляции между ошибкамиза счет необходимости применения численных или имитационных методов, с помощью которыхнаходится значение$(m-1)$-мерногонормальногоlинтеграла.

\subsection{Согласованность с моделями случайной полезности}

Всегда есть возможность представить аналитическое выражение для вероятности выбора, которое лежит между нулем и единицей, а их сумма по альтернативам равна единице. Более или менее общим примером является универсальная логит модель в выражении \eqref{GrindEQ__15_13_}. В эконометрической литературе особое значение придается ограничению внимания к мультиномиальным моделям, которые согласовываются с максимизацией функции случайной полезности. Этот случай аналогичен ограничению анализа функции спроса, которая согласуется с теорией потребительского выбора. 

Пусть $V=\left(V_1,\dots ,V_m\right).$Из работы Борша-Супана (1987, стр. 19), набор вероятностей выбора $p_j\left(V\right),\ =1,\dots ,m,$ совместим с максимизацией в ARUM, если выполняется

\begin{enumerate}
\item  $p_j\left(V\right)\ge 0,\ \sum^m_{j=1}{p_j\left(V\right)=1}$, и$p_j(A+\alpha )$для всех $\alpha \in R$;

\item  ${\partial p_j(V)}/{\partial V_k}={\partial p_k(V)}/{\partial V_j}$; и

\item  ${{\partial }^{\left(m-1\right)}p_j(V)}/{\partial V_1\dots \left[\partial V_i\right]\dots \partial V_m\ge 0,}$ где квадратные скобки обозначают, что их содержимое может быть опущено.
\end{enumerate}

Эти условия, согласно Уильямсу (1977), Дэйли и Закари (1979) и МакФаддену (1981), обеспечивают соответственно (1) хорошее поведение вероятности и неизменность смещения; (2) интегрируемость $p_j$ аналогично условию Слуцкого; (3) функция распределения ошибок в соответствующей ARUMмодели имеет подходящую (неотрицательную) функцию плотности.

\subsection{Анализ благосостояния}

Основным преимуществом использования мультиномиальных моделей, к которым относится модель случайной полезности, является то, что они позволяют произвести анализ благосостояния. Тогда эффект от изменения одной или более детерминант выбора, таких как цена или время в пути в ситуации выбора способа транспортировки, может быть оценен в денежном эквиваленте.

В стандартном \textbf{анализе благосостояния} используется компенсирующая или эквивалентная вариация дохода. Детерминированная компонента полезности из выражения \eqref{GrindEQ__15_22_} задается как неявная функция полезности

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_27_} V_j=V\left(I-p_j,x_j\right), \end{equation} 

где $I$ обозначает доход, $p_j$ -- цена на -ой альтернативу, а $x_j$ -- характеристики $j$-ой альтернативы. Для простоты обозначения неизвестный параметр регрессии $\beta $ опущен. Тогда полезность альтернативы $j$ будет определяться по формуле

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_28_} U_j=U\left(I-p_j,x_j,{\varepsilon }_j\right)=V\left(I-p_j,x_j\right)+{\varepsilon }_j. \end{equation} 

Предположим, что значение некоторой характеристики изменилось с$x'_j$на$x^{''}_j$. Тогда \textbf{компенсирующая вариация дохода }$CV$ -- это изменение в доходе, необходимое для поддержания полезности на начальном уровне. Таким образом, наивысший уровень полезности, достижимый при доходе $I$ и значении характеристики $x'_j$, должен быть равен наивысшему уровню полезности, достижимой при уровне дохода$(I-CV)$и значении характеристики $x^{''}_j$. Тогда компенсирующая вариация $CV$ неявным образом определяется как решение уравнения 

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_29_} {\mathop{\max }_{j=1,\dots ,m} U\left(I-p_j,x_j,{\varepsilon }_j\right)=\ }{\mathop{\max }_{j=1,\dots ,m} U\left(I-CV-p_j,x^{''}_j,{\varepsilon }_j\right).\ } \end{equation} 

В качестве примера рассмотрим модель выбора с двумя альтернативами, для которой $U_j=I+x_j+{\varepsilon }_j,\ j=1,2,$ а скалярная величина $x_j$ изменяет свое значение с$x'_j$на$x^{''}_j$. Тогда возможны четыре ситуации. Если альтернатива 1 выбирается как до, так и после изменения характеристики, тогда $CV=\left(x^{''}_1-x'_1\right),$ поскольку $U^{''}_1=I-CV+x^{''}_1+{\varepsilon }_1=I+x'_1+{\varepsilon }_1=U'_1.$ Аналогично, если альтернатива 2 выбирается до и после изменения характеристики, тогда $CV=\left(x^{''}_2-x'_2\right).$ Если происходит переключение с альтернативы 1 к альтернативе 2, тогда $U^{''}_2=U'_1$ означает $I-CV+x^{''}_2+{\varepsilon }_2=I+x'_1+{\varepsilon }_1,$ отсюда $CV=x^{''}_2-x'_1+{\varepsilon }_2-{\varepsilon }_1.$ Аналогично, если происходит переключение с альтернативы 2 к альтернативе 1, тогда $CV=x^{''}_1-x'_2+{\varepsilon }_1-{\varepsilon }_2.$ В более общем смысле, для $m$альтернатив компенсирующая вариация определяется как $CV_{jk}=V^{''}_k-V'_j+{\varepsilon }_k-{\varepsilon }_j$, если изменение значения $x$ приводит к переключению с альтернативы $j$ к альтернативе $k.$

Компенсирующая вариация дохода зависит от наблюдаемых переменных $(I,\ p_j,$ и $x_j)$, т.е. параметров, который можно оценить, и от ненаблюдаемых ошибок ${\varepsilon }_j.$Ненаблюдаемые ошибки устраняются путем расчета ожидаемого значения компенсирующей вариации $E\left[CV\right],$ которое включает интегрирование по${\varepsilon }_j$.Из предыдущего примера должно быть очевидным, что такоеинтегрирование может быть достаточно сложным. В работе Дагсвика и Карлстрёма (2004) приведены достаточно общие результаты по этому поводу, которые будут обсуждаться далее в параграфе 15.6.5.

Для некоторых моделей не существует аналитического решения для $E\left[CV\right].$ Тогда необходимо найти интеграл функции $CV$, определенной по формуле \eqref{GrindEQ__15_19_}, по ${\varepsilon }_j$, используя численные методы. Как описано в параграфе 12.3.2 этот значение этого интеграла может быть найдено следующим образом:

\begin{enumerate}
\item  На итерации $s$ получить ${\varepsilon }^s$ из распределения величины$\varepsilon =\left({\varepsilon }_1,\dots ,{\varepsilon }_m\right).$

\item  Найти $CV^s$ из уравнения${\mathop{\max }_{j=1,\dots ,m} U\left(I-p_j,x_j,{\varepsilon }_j\right)=\ }{\mathop{\max }_{j=1,\dots ,m} U\left(I-CV^s-p_j,x^{''}_j,{\varepsilon }_j\right).\ }$

\item  Повторить шаги $1$и 2$S$раз.

\item  Оценить $E[CV]S^{-1}\sum^S_{t=1}{CV^t}.$
\end{enumerate}

Этот метод позволяет получить $E\left[CV\right]$ для каждого индивида в выборке. Усреднение, возможно со взвешиванием, дает оценку по генеральной совокупности. Приложение моделей с ошибками, имеющими распределение экстремальных величин первого типа обсуждаются в параграфе 15.6.5.

\section{Вложенная логит модель}

Вложенная логит модель является наиболее легко поддающимся аналитической обработкеобобщением мультиномиальных моделей. Она является идеальной моделью, когда присутствует явная структура вложения, однако не все случаи множественного выбора имеют очевидную структуру вложения. 

\subsection{Модель с ошибками, имеющими обобщенное распределение экстремальных величин}

МакФадден (1978) предложил достаточно общий класс моделей, основанных на предположении, что совместным распределением ошибок является \textbf{обобщенное распределение экстремальных величин (ОРЭВ) }с совместной функцией распределения 

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_30_} F\left({\varepsilon }_1,{\varepsilon }_2,\dots ,{\varepsilon }_m\right)={\exp  \left[-G\left(e^{-{\varepsilon }_1},e^{-{\varepsilon }_2},\dots ,{??}^{-{\varepsilon }_m}\right)\right]\ }, \end{equation} 

где функция $G(Y_1,Y_2,\dots ,Y_m)$ выбрана так, что она удовлетворяет набору допущений, таких как неотрицательность, однородность первой степени, имеет смешанные частные производные, которые являются непрерывными и неположительными для четного и неотрицательными для нечетного порядка, а ${\mathop{\lim }_{Y_{j\to \infty }} G\left(Y_1,Y_2,\dots ,Y_m\right)=\infty .\ }$ Эти предположения обеспечивают то, что совместное распределение и финальные предельные распределения будут четко определены, а сумма вероятностей составит единицу. 

Если ошибки имеют ОРЭВ, тогда явные значения для вероятностей в модели случайной полезности \eqref{GrindEQ__15_22_} могут быть получены из

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_31_} p_j={\Pr  \left[y=j\right]\ }=e^{V_j}\frac{G_j(e^{-V_1},e^{-V_2},\dots ,e^{-V_m})}{G(e^{-V_1},e^{-V_2},\dots ,e^{-V_m})}, \end{equation} 

где $G_j\left(Y_1,Y_2,\dots ,Y_m\right)={\partial G(Y_1,Y_2,\dots ,Y_m)}/{\partial }Y_j$ (см. работу МакФаддена, 1978б стр. 81).

Широкий спектр моделей может быть получен при различных спецификациях формы $G\left(Y_1,Y_2,\dots ,Y_m\right).$ Мультиномиальная логит модель возникает, если $G\left(Y_1,Y_2,\dots ,Y_m\right)=\sum^m_{k=1}{Y_k}$, следовательно она является моделью с ошибками, имеющими ОРЭВ. Другой широко используемой моделью этого класса является вложенная логит модель.

\subsection{Вложенная логит модель}

Вложенная логит модель разбивает возможные решения на несколько групп. Простым примером является проблем выбора, когда сначала люди делают выбор между средним специальным и высшим образованием, а затем внутри каждой из групп решают получать образование в государственном или частном учебном заведении. Эту ситуацию можно изобразить следующим образом:

Учебное заведение



Среднее специальное  Высшее



Частное                            Государственное                            Частное                                  Государственное

Ошибки в модели случайной полезности могут быть коррелированы для индивидов, сделавших выбор внутри групп среднего специального и высшего образования, однако не может быть корреляции между ошибками этих двух групп.

Более общими словами, пусть на верхнем уровне существуют $J$ветвей, между которыми необходимо сделать выбор. -ая ветвь имеет $K_j$ ответвлений, пронумерованных как $j1,\dots ,jk,\dots ,jK_j.$ Тогда полезность для альтернативы $j$-ой из $J$ ветвей и $k$-ой из $K_j$ ответвлений будет

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_32_} U_{jk}=V_{jk}+{\varepsilon }_{jk},\ \ k=1,2,\dots ,K_j,\ \ j=1,2,\dots ,J, \end{equation} 

где для модели с $m$ вариантами выбора $K_1+\dots +K_J=m.$ Эта модель может быть проиллюстрирована следующим образом:

Ситуация



Ветвь 1  \dots  Ветвь $j$ \dots  Ветвь$J$



Ответвление 1\dots Ответвление $K_1$   \dots      Ответвление $k$      \dots      Ответвление 1\dots Ответвление $K_J$

$V_{11}+{\varepsilon }_{11}$\dots $V_{1K_1}+{\varepsilon }_{1K_1}$\dots $V_{jk}+{\varepsilon }_{jk}$\dots $V_{J1}+{\varepsilon }_{J1}$\dots $V_{JK_J}+{\varepsilon }_{JK_J}$

Также в эту модель может быть добавлен и третий ряд ответвлений, и т.д. Для простоты обозначения мы будем рассматривать двухуровневую модель.

Для любой модели с вложенной$p_{jk}$, совместная вероятность попасть на ветвь $j$ и на ответвление $k$ может быть разложена на произведение $p_j$, вероятность выбора ветви $j$, на $p_{j|k}$, вероятность выбора ответвления $k$ при условии выбора ветви $j$. Тогда

\[p_{jk}=p_j\times p_{j|k}.\] 

Вложенная логит модель МакФаддена (1978) возникает, когда ошибка ${\varepsilon }_{jk}$ имеет совместную функцию ОРЭВ

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_33_} F\left(\varepsilon \right)={\rm exp}?{\rm [-}{\rm G}\left(e^{-{\varepsilon }_{11}},\dots ,e^{-{\varepsilon }_{1K_1}};;\dots ;;e^{-{\varepsilon }_{J1}},\dots ,e^{-{\varepsilon }_{JK_j}}\right)] \end{equation} 

для следующей особенной формы функции $G\left(\cdot \right)$

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_34_} G\left(Y\right)=G\left(Y_{11},\dots ,Y_{1K_1},\dots ,Y_{JK_j}\right)=\sum^J_{j=1}{{\left(\sum^{K_j}_{k=1}{Y^{{1}/{{\rho }_j}}_{jk}}\right)}^{{\rho }_j}.} \end{equation} 

Параметр ${\rho }_j$ является функцией коэффициента корреляции между${\varepsilon }_{jk}$ и ${\varepsilon }_{jl}$, но не обязательно равен этому коэффициенту. По сути, можно показать, что ${\rho }_j$ равняется $\sqrt{1-Cor[{\varepsilon }_{jk},{\varepsilon }_{jl}]},$ т.е. параметр ${\rho }_j$ находится в обратной зависимости к коэффициенту корреляции и ожидаемо $0\le {\rho }_j\le 1.$ Допущение о ${\rho }_j=1$ соответствует независимости между ${\varepsilon }_{jk}$ и ${\varepsilon }_{jl}$и приводит к использованию мультиномиальной логит модели. Назовем ${\rho }_j$\textbf{параметрами масштаба, }поскольку они масштабируют параметры в моделях, рассмотренных далее.

Обозначения варьируются у разных авторов. МакФадден (1978) и Маддала (1983), в отличие от них, определяют эту функцию распределения в терминах ${\sigma }_j=1-{\rho }_j$, который называют \textbf{параметром неподобия. }Другие используют ${\mu }_j={1}/{{\rho }_j}$. Многие авторы моделируют выбор альтернативы $ij$ для -го индивида, в то время как в настоящем пособии моделируется выбор альтернативы $jk$ и закрепляется коэффициент $i$ для $i$-го индивида.

Переменная исхода $y_{jk}$ равна единице, если выбрана альтернатива $jk$, и нулю в противном случае. Тогда из выражения \eqref{GrindEQ__15_32_}, $p_{jk}={\Pr  \left[y_{jk}=1\right]\ }={\Pr  \left[U_{jk}\ge U_{lm},\text{ для всех } l,m\right]\ }.$ Аналитические решения для вероятностей $p_{jk}$, как функций $V_{jk}$ и ${\rho }_j$, получены в параграфе 15.12.3. Эти решения затем оцениваются для детерминированной составляющей функции полезности 

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_35_} V_{jk}=z'_j\alpha +x'_{jk}{\beta }_j,\ \ k=1,\dots ,K_j,\ \ j=1,\dots ,J, \end{equation} 

где $z_j$ изменяется только в зависимости от выбранной ветви, а $x_{jk}$ изменяется в зависимости как выбранной ветки, так и выбранного ответвления этой ветви. Параметры $\alpha $ и ${\beta }_j$ называются \textbf{параметрами регрессии.}

Модель, заданная в выражениях \eqref{GrindEQ__15_32_}-\eqref{GrindEQ__15_35_} дает \textbf{вложенную логит модель}

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_36_} p_{jk}=p_j\times p_{j|k}=\frac{{\rm exp}?(z'_j\alpha +{\rho }_jI_j)}{\sum^J_{m=1}{{\rm exp}?(z'_m\alpha +{\rho }_mI_m)}}\times \frac{{\rm exp}?(x'_{jk}{\beta }_j/{\rho }_j)}{\sum^{K_j}_{l=1}{{\rm exp}?(x'_{jl}{\beta }_j/{\rho }_j)}}. \end{equation} 

(подробное описание выведения модели можно найти в параграфе 15.12.3), где

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_37_} I_j={\ln  \left(\sum^{K_j}_{l=1}{{\rm exp}?(x'_{jl}{\beta }_j/{\rho }_j)}\right)\ } \end{equation} 

называется \textbf{включающей величиной }или \textbf{лог-суммой. }Одним из привлекательных свойств вложенной логит модели является то, что вероятности $p_{ij}$ и $p_{j|i}$естественным образом имеют вид как в условной логит модели.

Описанные выше результаты получены для случая зависимости регрессоров от выбираемой альтернативы. Расчеты могут быть адаптированы для случая независимых от альтернатив регрессоров $V_{jk}=z'{\alpha }_j+x'{\beta }_{jk},$ с нормализацией одного из параметров ${\beta }_{jk}$. Алгебраически все, что необходимо, это разделение детерминированной составляющей $V_{jk}=A_j+B_{jk},$ где $A_j$ относится к некоторой ветви, а $B_{jk}$ относится как к конкретной ветви, так и к ее некоторому ответвлению.

\subsection{Оценка вложенной логит модели}

Для -го наблюдения получаем $K_1+\dots +K_J$ исходов $y_{ijk}$, где $y_{ijk}=1$, если выбрана альтернатива $jk$, и $y_{ijk}=0$ в противном случае. Тогда $p_{ijk}=p_{ij|k}\times p_{ij}$, а плотность распределения для наблюдений $y_i=(y_{i11},\dots ,y_{iJK_j})$ может быть компактно записана как

\[f\left(y_i\right)=\prod^J_{j=1}{\prod^{K_j}_{k=1}{{\left[p_{ik|j}\times p_{ij}\right]}^{y_{ijk}}=\prod^J_{j=1}{\left(p^{y_{ij}}_{ij}\prod^{K_j}_{k\cong 1}{p^{y_{ijk}}_{ik|j}}\right)}},}\] 

где $y_{ij}=\sum^{K_j}_{l=1}{y_{ijl}}$ равно единице, если выбрана ветвь $j$, и нулю в противном случае.

Плотность распределения для выборки имеет вид $\prod^N_{i=1}{f\left(y_i\right).}$\textbf{Оценка методом максимального правдоподобия с полной информацией(ММППИ)} максимизирует функцию

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_38_} {\ln  L\ }=\sum^N_{i=1}{\sum^J_{j=1}{y_{ij}{\ln  p_{ij}\ }}+\sum^N_{i=1}{\sum^J_{j=1}{\sum^{K_j}_{k=1}{y_{ijk}{\ln  p_{ik|j}\ }}}}}, \end{equation} 

относительно параметров $\alpha $, ${\beta }_j$ и ${\rho }_j.$

Альтернативой представляется менее эффективный \textbf{метод последовательного оценивания}или оценка методом максимального правдоподобия с ограниченной информацией (ММПОИ), который использует разделение $p_{jk}$ на произведение $p_{k|j}$ и $p_j$. Первый этап оценивания основывается на втором слагаемом из правой части выражения \eqref{GrindEQ__15_38_}, который согласно \eqref{GrindEQ__15_36_} является условной логит моделью с оцениваемым параметром ${\beta }_j/{\rho }_j.$ Второй этап получения оценки основывается на первом слагаемом из правой части выражения \eqref{GrindEQ__15_38_}, которое согласно \eqref{GrindEQ__15_36_} является условной логит моделью с добавленным регрессором ${\hat{I}}_{ij}$, оценкой включающей величины из \eqref{GrindEQ__15_37_}, которая может быть рассчитана с помощью оценки параметра, полученной на первом этапе. Параметры $\widehat{\alpha }$ и ${\widehat{\rho }}_j$ получены непосредственно на втором шаге, поскольку ${\widehat{\beta }}_j$ равняется произведению ${\hat{p}}_j$ на оценку$\widehat{{\beta }_j/{\rho }_j}$, полученную на первом шаге.

Этот метод последовательного оценивания менее эффективен, чем ММППИ. На втором шаге стандартные ошибки обычной условной логит модели принимают меньшие значения, чем реальные стандартные ошибки метода последовательного оценивания, поскольку они не допускают наличия погрешности в оценке включающей величины. МакФадден (1981) приводит формулу для корректного расчета стандартных ошибок. Также может быть применен метод статистическогобутсрепа. Метод последовательного получения оценки изначально был предложен, когда даже оценки условной логит модели ставились под сомнение. Сейчас относительно просто запрограммировать функцию правдоподобия, поэтому лучшим вариантом является использование ММППИ. Метод последовательного оценивания полезен для получения начальных значений параметров, поскольку функция правдоподобия в ММППИ не является вогнутой на всей области определения.

Для примера применим вложенную логит модель для данных из раздела 15.2. Вложенная структурасодержит рыбалку с побережья или с лодки на верхнем уровне и рыбалку с пляжа или с пристани (для рыбалки с побережья) или с частной или арендованной лодки (для рыбалки с лодки) на нижнем уровне. Регрессорами $x_{jk}$ в выражении \eqref{GrindEQ__15_36_}, которые будут варьироваться на нижнем уровне, выступают цена $(P)$ и коэффициент вылова $\left(C\right).$ Регрессором $z_j$ на верхнем уровне, который принимает значение в зависимости от выбора рыбалки с побережья или с лодки, выступает переменный индикатор $d$ равный единице, если выбрана рыбалка с побережья, и $d\times I$, доход умноженный на индикатор выбора рыбалки с побережья. Оценка условной логит модели (соответственно ${\rho }_1={\rho }_2=1$) дает соответствующаямодель с ${\ln  L\ }=-1252$, значение, которое, как ожидалось, меньше значения логарифмической функции правдоподобия для аналогичной, но менее подверженной ограничениям модели, приведенной в последнем столбце таблицы 15.2. Оценка ММППИ соответствующей вложенной логит модели, для которой ${\rho }_1$ и ${\rho }_2$ теперь могут варьироваться, дает более высокое значение логарифмической функции правдоподобия и приводит к отказу от подверженной ограничениям условной логит модели, используя тест отношения правдоподобия.\textit{}

\subsection{Спорные вопросы}

Основным ограничением вложенной логит модели является то, что не каждая проблема выбора может  быть представлена в виде вложенной структуры.Также при необходимости можно выбрать вложенную схему, используя тест отношения правдоподобия или информационный критерий Акаике. Однако итоговая схема не всегда соответствует априорным ожиданиям.

Другим практическим вопросом являетсято, что состоятельность вложенной логит модели с выбором из ARUM требует выполнения трех условий из параграфа 15.5.2. Третье из этих условий выполняется глобально, если $0\le {\rho }_j\le 1$, и, в случае структуры с более чем двумя уровнями вложенности, дополнительно требуется, чтобы $\rho $ на верхних уровнях вложенной структуры не достигал значения $\rho $ на ее нижних уровнях. На практике возможно получение оценки параметра ${\rho }_j$, которая выходит за пределы единичного интервала. Вложенную модель и тогда можно использовать, поскольку она дает подходящие оценки для вероятностей выбора, однако модель уже не вытекает из ARUM. Борш-Супан и другие исследователи рассматривали условие локальной идентификации, при выполнении которого вложенная логит модель может быть согласованной с ARUM, даже если ${\rho }_j$ лежит за пределами интервала от нуля до единицы. Также полезным может быть произведение сеточногопоиска по${\rho }_j$, чтобы ограничить ${\rho }_j$единичным интервалом и посчитать вызванное тем самым уменьшение значения логарифмической функции правдоподобия, если таковое имеет место.

Вложенная логит модель, описанная в \eqref{GrindEQ__15_36_} и \eqref{GrindEQ__15_37_}, была предложена МакФадденом (1978), который получил ее как модель с ошибками с ОРЭВ. \textbf{Ранний вариант }вложенной логит модели был аналогичен \eqref{GrindEQ__15_36_}-\eqref{GrindEQ__15_37_}, за исключением того, что ${\rm exp}?(x'_{jl}{\beta }_j/{\rho }_j)$ было заменено на ${\rm exp}?(x'_{jl}{\beta }_j)$. Это было альтернативным способом вывода модели, как естественного расширения условной логит модели, поскольку она является специальным случаем \eqref{GrindEQ__15_36_}-\eqref{GrindEQ__15_37_}, когда ${\rho }_j=1.$ Для более подробной информации ознакомьтесь с работами МакФаддена (1978, стр. 79), Маддалы (1983, стр. 70) и Грина (2003, стр. 726).

Важно отметить, что два варианта вложенной логит модели различаются, если значения ${\rho }_j$ различаются для разных альтернатив (см. работы Коппельмана (1998), Уэна (1998) и Трейна (2003, стр. 88)). В некоторых ранних исследованиях оценки, полученные методом последовательного оценивания, существенно отличались от оценок, полученных ММППИ, ставя под сомнение надежность вложенной логит модели. Впрочем, в некоторых из этих исследований различные методы оценивания были применены к разным вариантам вложенной логит модели. Более того, даже сегодня в различных статистических пакетах оцениваются разные варианты вложенной логит модели.

Вложенная логит модель может быть обобщена для случая альтернатив более высокого уровня (или вложенности). Например, в работе Голдберга (1995) рассматривается пятиуровневая структура: (1) купить автомобиль; (2) купить новый автомобиль, если выбрана альтернатива (1); (3) автомобиль какого из девяти классов был приобретен, если выбрана альтернатива (2); (4) иностранного или отечественного производства; (5) модель автомобиля. Дополнительной привлекательной стороной вложенной логит модели в случае многоуровневой структуры вложенности является то, что достаточно рассмотреть фиксированное или случайно выбранное подмножество альтернатив для получения базовой оценки параметров (см. работу МакФаддена, 1978).

\subsection{Анализ благосостояния}

Анализ благосостояния для моделей ARUM был представлен в параграфе 15.5.4. В общем случае не существует аналитического решения для $E\left[CV\right]$, ожидаемого значения компенсирующей вариации дохода.

Примечательно, что для моделей, основанных на ОРЭВ стандартной ошибки, линейных по доходу, $V\left(I-p_j,\ x_j\right)=\alpha \left(I-P_j\right)+f(x_j)$,МакФадден (1995) и другие исследователи в более ранних работах показали, что существует явное решение для ожидаемого значения компенсирующей вариации\textit{}

\[E\left[CV\right]=\frac{1}{\alpha }\left({\ln  G\left(e^{V^{''}_1},\dots ,e^{V^{''}_m}\right)\ }-{\ln  G\left(e^{V'_1},\dots ,e^{V'_m}\right)\ }\right),\] 

где функция$G(\cdot )$для ОРЭВ определена в выражении \eqref{GrindEQ__15_34_}, а $V'_j$ и $V^{''}_j$ - априорное и апостериорное значения детерминированной компоненты полезности.

Для моделей, основанных на допущении ОРЭВ стандартной ошибки, с нелинейной зависимостью компенсирующей вариации от дохода, тем не менее, не существует явного решения. Одним из подходов является имитационный метод, описанный в параграфе 15.5.4. Для мультиномиальной логит модели применить этот метод достаточно просто, поскольку просто получить ошибки, имеющие распределение экстремальных величин, используя метод преобразования, описанный в параграфе 12.8.2, - получите $u$, имеющее равномерное распределение на (0, 1), и  далее установите $\varepsilon =-{\ln  (-{\ln  (u)\ })\ }$. Для более общей логит модели, однако, также сложно случайно получить ОРЭВ ошибки, как просто получить ошибки, имеющие распределение двумерных экстремальных величин.МакФадден (1995) предложил применять метод Монте-Карло по схеме марковских цепей совместно с алгоритмом Метрополиса-Гастингса (см. раздел 13.5). Герриджес и Клинг (1999) привели блестящее обобщение для этого метода с приложением к вложенной логит модели для данных о выборе способа рыбалки из раздела 15.2, используя различные неявные функции полезности, включая и транслогарифмическую.

Не так давно Дагсвик и Карлстрём (2004) показали, что, хотя, нет явного решения для $E\left[CV\right]$для моделей с ОРЭВ ошибкой, если присутствует нелинейная зависимость компенсирующей вариации от дохода, то возможно аналитическими методами свести $E\left[CV\right]$ к одномерному интегралу. Нахождение значения этого интеграла методом Гаусса -- более простая процедура, чем применение вышеупомянутого имитационного метода.

\section{Логит модель со случайными параметрами}

Логит модель со случайными параметрами позволяет легко обобщить мультиномиальную или условную логит модель так, чтобы допустить корреляцию полезностей разных альтернатив между собой. Эта модель, возможно, является главным эконометрическим примеров моделей со случайными параметрамидля пространственных данных в микроэкономике.

\subsection{Логит модель со случайными параметрами}

\textbf{Логит модель со случайными параметрами }следующим образом определяет полезность -ой альтернативы для $i$-го индивида

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_39_} U_{ij}=x'_{ij}{\beta }_i+{\varepsilon }_{ij},\ \ j=1,2,\dots ,m. \end{equation} 

где ${\varepsilon }_{ij}$ -- независимые случайные величины, имеющие распределение экстремальных величин, как ив условной логит модели, однако, дополнительно допускается случайность параметра ${\beta }_i$. Наиболее распространённым предположением является то, что 

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_40_} {\beta }_i\sim {\mathcal N}\left[\beta ,\ {\Sigma }_{\beta }\right]. \end{equation} 

Также возможно использовать логнормальное, а не нормальное распределение для этих параметров, если их знаки известны априори. Эта модель также называется \textbf{смешанной логит моделью, }если заимствовать терминологию для моделей со случайными параметрами. Представив мультиномиальную логит модель как условную, получим результат, который можно назвать мультиномиальнойлогит моделью со случайными параметрами.

Эту модель можно перезаписать как

\[U_{ij}=x'_{ij}\beta +v_{ij,}\] 

\[v_{ij}=x'_{ij}\beta +{\varepsilon }_{ij},\] 

где $u_i\sim {\mathcal N}\left[0,\ {\Sigma }_{\beta }\right].$ Тогда $Cov\left[v_{ij},\ v_{ik}\right]=x'_{ij}{\Sigma }_{\beta }x_{ik}$, $j\ne k$, то есть введение случайных параметров привлекательно тем, что позволяет допустить корреляцию между альтернативами.

Во многих приложениях этой модели ковариационная матрица ${\Sigma }_{\beta }$ определяется как диагональная, а также дополнительно предполагается возможность равенства нулю некоторых диагональных элементов. Тогда количество элементов ковариационной матрицы, которые должны быть оценены, равно количеству компонент ${\beta }_i$, которые определены как случайные.

В качестве примера рассмотрим смешанную условную логит модель со скалярным регрессором и параметрами $\beta $ и ${\sigma }^2_{\beta }.$ Допустим, что оценками параметров являются $\widehat{\beta }=2,0$ со стандартной ошибкой 0,5 и ${\widehat{\sigma }}^2_{\beta }=1,0$ со стандартной ошибкой 0,2. Тогда нулевая гипотеза о том, что параметр имеет постоянное значение, то есть ${\sigma }^2_{\beta }=0$, решительно отвергается, поскольку $t=1,0/0,2=5,0.$ Эффект, который оказывает на ${\rm Pr}?[y_i=j]$ увеличение $x_{ij}$, различен между индивидами и имеет положительное значение для примерно 97,5\% выборки, поскольку по оценкам ${\beta }_i\sim {\mathcal N}[2,0;;1,0]$. Чтобы ознакомиться с примерами, которые делают акцент на интерпретации оценок коэффициентов, обратитесь к работе Ревелта и Трейна (1998).

В литературе рассматривается \textbf{агрегация}по потребителям в моделях аналогичных логит модели со случайными параметрами, чтобы оценить параметры спроса, используя \textbf{данные по рынку в целом.}

\subsection{Оценка логит модели со случайными параметрами}

В модели линейной регрессии со случайными параметрами оценивание методом наименьших квадратов дает оценку среднего значения параметра $\beta $, которая является состоятельной, хотя и неэффективной. Однако, оценки в нелинейных моделях, при получении которых не был учтен случайный характер параметров, будут несостоятельными. Таким образом, стандартный ММП, примененный для условной логит модели, даст несостоятельные оценки параметров, если процесс генерации данных такой же, как в \eqref{GrindEQ__15_39_} и \eqref{GrindEQ__15_40_}. Вместо этого, оценка ММП должна явно учитывать стохастичность ${\beta }_i$.

Если ${\beta }_i$ известно, тогда единственным источником случайности становится ${\varepsilon }_{ij}$, то будет получена условная логит модель с вероятностью $p_{ij}={e^{x'_{ij}{\beta }_i}}/{\sum^m_{l=1}{e^{x'_{il}{\beta }_i}}}$. Поскольку фактически ${\beta }_i$ является случайной величиной, эту случайность необходимо учесть. Отсюда получаем

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_41_} p_{ij}={\Pr  \left[y_i=j\right]\ }=\int{\frac{e^{x'_{ij}{\beta }_i}}{\sum^m_{l=1}{e^{x'_{il}{\beta }_i}}}?({\beta }_i|\beta ,\ {\Sigma }_{\beta })??{\beta }_i}, \end{equation} 

где интеграл является многомерным, а$?({\beta }_i|\beta ,\ {\Sigma }_{\beta })$обозначает плотность распределения многомерного нормального распределения для параметра ${\beta }_i$ со средним $\beta $ и дисперсией ${\Sigma }_{\beta }.\ \ $

Оценка ММП максимизирует функцию ${\ln  L_N=\sum^N_{i=1}{\sum^m_{j=1}{y_{ij}{\ln  p_{ij}\ }}}\ }$по $\beta $ и ${\Sigma }_{\beta }.$ Сложность заключается в том, что интеграл, количество измерений которого определяется количеством измерений случайной с неравной нулю дисперсией компоненты ${\beta }_i$, не имеет аналитического решения. Следовательно, его необходимо оценить с помощью имитационных методов.

Одним из подходов является приближение $p_{ij}$ путем прямой имитации (см. параграф 12.4.1). Согласно этому подходу интеграл в выражении \eqref{GrindEQ__15_41_} замещается средним по $S$ оценкам подынтегральной функции, полученным для некоторых случайных ${\beta }_i$, имеющих распределение${\mathcal N}[\beta ,\ {\Sigma }_{\beta }]$. Тогда \textbf{оценка имитационным методом максимального правдоподобия }максимизирует функцию

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_42_} {\ln  {\hat{L}}_N(\beta ,\ {\Sigma }_{\beta })\ }=\sum^N_{i=1}{\sum^m_{j=1}{y_{ij}{\ln  \left[\frac{1}{S}\sum^S_{s=1}{\frac{e^{x'_{ij}{\beta }^{\left(s\right)}_i}}{\sum^m_{l=1}{e^{x'_{il}{\beta }^{\left(s\right)}_i}}}}\right]\ }}}, \end{equation} 

где ${\beta }^{\left(s\right)}_i,\ s=1,\dots ,S$ -- случайные величины, полученные из функции плотности $?\left({\beta }_i;;\ \beta ,\ {\Sigma }_{\beta }\right).$ Поскольку $\beta $ и ${\Sigma }_{\beta }$ являются неизвестными, сумма из \eqref{GrindEQ__15_42_} предполагает итерационную процедуру получения оценок ${\beta }^{(r)}$ и ${\Sigma }^{(r)}_{\beta }$ на -ой итерации. Состоятельность оценок требует, чтобы  $S\to \infty $, также как и $N\to \infty $и$\sqrt{N}/S\to \infty $ (см. параграф 12.4.3). Для ускорения расчетов и получения результата используют ряды Гальтона (см. параграф 12.7.4) и альтернативные имитационные методы.

Альтернативные методы оценки используют Байесовские методы с относительно плоским априорным распределением. Трейн (2001, 2003) определяет иерархичное априорное распределение с $\beta \sim {\mathcal N}[{\beta }^*,\ {\Omega }^*]$, где ${\Omega }^*$предполагается очень большим, а ${\Sigma }_{\beta }$ имеет обратное распределение Уишарта со $K={\dim  \left[\beta \right]\ }$ степенями свободы и параметром масштаба $I_K$. Вместо того, чтоб использовать апостериорное распределениетолько для $\beta $ и ${\Sigma }_{\beta }$ вычислительно быстрее дополнительно включить параметр ${\beta }_i,\ i=1,\dots ,N.$ Тогда (1) условным апостериорным распределением для$\beta |{\Sigma }_{\beta },\ {\beta }_i$ будет нормальное, (2) условнымапостериорным распределением для ${\Sigma }_{\beta }|\beta ,\ {\beta }_i$ будет обратное распределение Уишарта, и (3) условным апостериорнымраспределениемдля${\beta }_i|{\Sigma }_{\beta }$будет $\beta $, который пропорционален подынтегральному выражению из \eqref{GrindEQ__15_41_}. Учитывая эти выводы, оценка условного апостериорного распределения может быть получена с использованием вариаций семплирования Гиббса (см. параграф 13.5.2) с осложнениями, которые приводят к необходимости использования одной итерации алгоритма Метрополиса-Гастингса для третьего апостериорного распределения (см. параграф 13.5.4), поскольку полный набор условных выражений не доступен. На практике на расчеты по этому методу затрачивается время, аналогичное ИММП, и, при условии относительно плоского априорного распределения, будут получены оценки параметров модели и стандартные ошибки, которые отклоняются в общем случае не более чем на 10\% от значений оценок ИММП.

\subsection{Обобщенная модель случайной полезности}

Желательно использовать более гибкие модели, чем мультиномиальная логит модель. В связи с этим в настоящее время наблюдается большой энтузиазм в отношении логит модели со случайными параметрами. МакФадден и Трейн (2004) показали, что любая модель случайной полезности может быть сколь угодно хорошо приближена смешанной логит моделью, хотя такой результат требует соответствующий выбор регрессоров и смешанного распределения.

Но это не причина, чтобы ограничивать применение моделей со случайными параметрами к мультиномиальной логит модели. Например, она может быть расширена до вложенной логит модели. Более того, в модель могут быть включены дополнительные источники случайности, в особенности скрытые классы и скрытые переменные.

Начнем описание таких расширений с модели ARUM \eqref{GrindEQ__15_22_}. В этой модели полезность, получаемая индивидом $i$ от -ой альтернативы задается как $U_{ij}=V_{ij}\left(x_i,\ \beta \right)+{\varepsilon }_{ij}$, где $x_i$ обозначает наблюдаемые данные, $\beta $ обозначает неизвестный параметр, а ${\varepsilon }_{ij}$ обозначает ошибки, независимые по $i$, но возможно коррелирующие по $j$. Предположение о том, что ${\varepsilon }_{ij}$ имеет распределение \eqref{GrindEQ__15_23_} приводит к аналитическому решению для вероятностей выбора, тогда 

\[p_{ij}=F_j\left(V_i\left(x_i,\beta \right),\ {\Theta }_{\varepsilon }\right),\] 

где $V_i\left(x_i,\beta \right)=[V_{i1}\left(x_i,\beta \right),\dots ,V_{im}\left(x_i,\beta \right)]$, а ${\Theta }_{\varepsilon }$ обозначает неизвестные параметры распределения ${\varepsilon }_i=\left({\varepsilon }_{i1},\dots ,{\varepsilon }_{im}\right).$  Такое аналитическое решение может быть получено, если ${\varepsilon }_i$ имеет ОРЭВ, в особых случаях приводящее к мультиномиальной и вложенной логит моделям.

Более общая модель включает дополнительную случайность в модель, описанную выше. Во-первых, детерминированная часть полезности принимает вид $V_{ij}=V_{ij}\left(x_i,\ {\xi }_i,\ \beta \right)$. Тогда, допустив, что ${\varepsilon }_i$ такая, что существует зависимое от${\xi }_i$ аналитическое решение для безусловных вероятностей

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_43_} p_{ij}=\int{F_j\left(V_i\left(x_i,\ {\xi }_i,\ \beta \right),{\theta }_{\varepsilon }\right)f\left({\xi }_i\mathrel{\left|\vphantom{{\xi }_i {\theta }_{\xi }}\right.\kern-\nulldelimiterspace}{\theta }_{\xi }\right)d{\xi }_i}, \end{equation} 

где $f\left(\xi \mathrel{\left|\vphantom{\xi  {\theta }_{\xi }}\right.\kern-\nulldelimiterspace}{\theta }_{\xi }\right)$ обозначает плотность распределения $\xi $. Логит модель со случайными параметрами является примером, для которого $V_{ij}=x'_{ij}\beta +x'_{ij}{\xi }_i$, где ${\xi }_i$ имеет распределение ${\mathcal N}[0,\ \Sigma ]$, и ее применение мотивировано через аргумент случайных параметров. Тем не менее, ${\xi }_i$ также может быть введена в модель как дополнительныйэлемент случайности или как относительная скрытая переменная. Во-вторых, можно предположить, что индивиды принадлежат к одному из $C$ скрытых классов. С более подробными примерами моделей о длительности состояний обратитесь к разделу 18.5 и к работе Свайта (2003) для примеров применения ОРЭВ в случае скрытых классов или моделей конечных смешиваний. Если $\beta $ и ${\theta }_{\varepsilon }$ изменяются в зависимости от класса, то \eqref{GrindEQ__15_43_} безусловно принимает вид

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_44_} p_{ij}=\sum^C_{c=1}{\left[\int{F_j\left(V_j\left(x_i,\ {\xi }_i,\ {\beta }^c\right),{\theta }^c_{\varepsilon }\right)f\left({\xi }_i\mathrel{\left|\vphantom{{\xi }_i {\theta }_{\xi }}\right.\kern-\nulldelimiterspace}{\theta }_{\xi }\right)d{\xi }_i}\right]}{\pi }_c, \end{equation} 

где ${\pi }_c$ обозначает вероятность принадлежности индивида к -му классу, и обычно $c=2$или $c=3$. Тогда оценка ИММП максимизирует функцию

\[{\ln  {\hat{L}}_N(\beta ,\ {\Sigma }_{\beta })=\sum^N_{i=1}{\sum^m_{i=1}{y_{ij}{\ln  \left[\frac{1}{S}\sum^S_{s=1}{\sum^C_{c=1}{F_j(V_i(}x_i,{\xi }^s_i,{\beta }^c),\ {\theta }^c_{\varepsilon }){\pi }_c}\right],\ }}}\ }\] 

где ${\xi }^s_i$ обозначает -ое испытаниеиз $f\left({\xi }^s_i\mathrel{\left|\vphantom{{\xi }^s_i {\theta }_{\xi }}\right.\kern-\nulldelimiterspace}{\theta }_{\xi }\right)$. Камакура и Уэдел (2004) оценивают мультиномиальную модель конечных смешиваний с помощью Байесовских методов.













Объясняющие 

Переменные



Помехи   Помехи



Индикаторы    Скрытые классы                                      Скрытые переменные           Индикаторы



Наблюдаемые                                  Полезности                                          Индикаторы заданных

переменные                                                                                                                    предпочтений 



                          Ненаблюдаемые 

                          переменные



                          Структурное 

                          отношение



                          Помехи



                          Отношения                           Индикаторы выявленных

меры           предпочтений



\textbf{Рисунок 15.1. }Обобщенная модель случайной полезности



Уолкер и Бен-Акива назвали такую модель \textbf{обобщенной моделью случайной полезности}. Они ссылаются на многие статьи с подобными расширениями, принимая во внимание использование \textbf{данных о заданных предпочтениях}, чтобы дополнить данные о выявленных предпочтениях, а также предоставляют значительную эмпирическую иллюстрацию. На рисунке 15.1, взятом из работы Уолкера и Бен-Акивы, обобщены различные расширения модели случайной полезности.

Литература по мультиномиальному моделированию находится на передовой линии разработки и оценки хорошо структурированных параметрических моделей, которые включают случайные параметры, скрытые переменные и скрытые параметры, а также комбинируют данные из более чем одного источника. Эти методы применимы к любому типу пространственных данных, а не только к случаям дискретных исходов.

\section{Мультиномиальная пробит модель}

Альтернативным очевидным способом включения корреляции между альтернативами в ненаблюдаемый компонент является применение нормально распределенных ошибок. Однако оценка ММП затрудняется, поскольку в наиболее общем случае необходимо взять $(m-1)$-мерный интеграл.

\subsection{Мультиномиальная пробит модель}

\textbf{Мультиномиальная пробит модель }-- это мультиномиальная модель с $m$ альтернативами для выбора, где полезность -го выбора задается как

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_45_} U_j=V_j+{\varepsilon }_j,\ \ j=1,2,\dots ,m, \end{equation} 

а ошибки имеют совместное нормальное распределение с параметрами

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_46_} \varepsilon \sim {\mathcal N}\left[0,\ \Sigma \right], \end{equation} 

где $\varepsilon =[{\varepsilon }_1,\dots ,{\varepsilon }_m]'$ - $m\times 1$ вектор. Как правило, $V_j=x'_j\beta $ или $V_j=x'{\beta }_j$.

Различные мультиномиальные пробит модели возникают при использовании различных спецификаций ковариационной матрицы $\Sigma $.Для некоторых из внедиагональных элементов задаются ненулевые значения, чтобы разрешить корреляцию между ошибками, поэтому необходимо наложить некоторые ограничения на матрицу $\Sigma $. Обратите внимание, что, если между ошибками нет корреляции, то мультиномиальная пробит модель не имеет аналитического решения для вероятностей, и тогда проще предположить, что ошибки имеют  распределение экстремальных величин и использовать условную или мультиномиальную логит модель.

Ограничения на матрицу $\Sigma $ необходимы, чтобы обеспечить ее \textbf{идентификацию}. Из \eqref{GrindEQ__15_23_} очевидно, что для любой модели ARUMвыбор определяется разницей в полезностях или ошибках. Тогда рассмотрим разницу $U_j-U_1$ между полезностью альтернативы $j$ и полезностью той альтернативы 1, которая выбрана в качестве базовой альтернативы. Банч \eqref{GrindEQ__1991_} продемонстрировал, что все кроме одного параметры ковариационной матрицы ошибок ${\varepsilon }_j-{\varepsilon }_1$ идентифицируемы (см. обсуждение в конце параграфа 15.5.1). Одним из способов достижения это идентификации является нормализация ${\varepsilon }_1=0$, скажем, и, тогда ограничение одного элемента матрицы ковариаций. Например, если $m=2$, пусть ${\varepsilon }_1=0$, тогда ${\sigma }_{11}=0$ и${\sigma }_{12}=0$, и дополнительно ограничим ${\sigma }_{22}=1$. Тогда ${\varepsilon }_2-{\varepsilon }_1={\varepsilon }_2\sim {\mathcal N}[0,1]$, что характерно дляпробит моделью бинарного выбора.

Дополнительные ограничения на матрицу $\Sigma $ или параметр $\beta $ могут понадобиться для успешного приложения модели для конкретного практического случая. Кин (1992) продемонстрировал, что даже если были сделаны предположения о ковариации ошибок, чтобы обеспечить идентификацию матрицы, на практике параметры мультиномиальной пробит модели могут быть очень неточно оценены в моделях с регрессорами, которые не зависят от альтернатив. В таком случае необходимо наложить дополнительные ограничения на мультиномиальную пробит модель. Такая неточность оценки качественно аналогична сильноймультиколлинеарности независимых переменных в линейной регрессии.Кин обнаружил, что ограничение исключения на регрессоры (с одним исключением для каждого индекса полезности) работает хорошо.  В качестве альтернативы, которая используется гораздо чаще, дополнительные ограничения могут налагаться на параметры ковариации.

Популярной экономичной моделью для ошибок является \textbf{коэффициентная модель}

\[{\varepsilon }_j=v_j+\sum^L_{l=1}{c_{jl}{\xi }_l,\ \ j=1,2,\dots ,m,}\] 

где $v_j$ и ${\xi }_1,\dots ,{\xi }_L$ -- это случайные одинаково распределенные величины, имеющие стандартное нормальное распределение, а $c_{jl}$ -- это веса, которые называются \textbf{коэффициентами нагрузки}, и их необходимо оценить.Эта модель позволяет значительно снизить количество параметров ковариации с $m(m+1)/2$до$L$ и работать уже с $(L+1)$-мерным интегралом. Численные методы, обычно численное интегрирование, могут быть использованы при малых значениях $L$, в то время как необходимо использовать имитационные методы при больших значениях $L$. Для панельных данных модель случайных эффектов (см. параграф 21.2.1) может быть рассмотрена как коэффиентная модель с ошибкой $u_{it}={\alpha }_i+?_{it}$. Коэффициентная модель может быть особенно удобной в случае использования пробит модели для панельных данных.

\subsection{Оценка мультиномиальной пробит модели}

Предпочтительно оценивать параметры регрессии и дисперсии ошибок с помощью ММП с логарифмической функцией правдоподобия, приведенной в параграфе 15.3.2. Сложность заключается в том, что не существует аналитической формы выражения для вероятностей выбора.

Для пробит модели с тремя альтернативами для выбора

\[p_1={\Pr  \left[y=1\right]\ }=\int^{-{\tilde{V}}_{31}}_{-\infty }{\int^{{\tilde{V}}_{32}}_{-\infty }{f\left({\widetilde{\varepsilon }}_{21},{\widetilde{\varepsilon }}_{31}\right)d{\widetilde{\varepsilon }}_{21}d{\widetilde{\varepsilon }}_{31}}}\] 

(см. выражение (15.24)), где $f\left({\widetilde{\varepsilon }}_{21,}{\widetilde{\varepsilon }}_{31}\right)$ имеет двумерное нормальное распределение с двумя свободными параметрами ковариации, а ${\tilde{V}}_{21}$ и ${\tilde{V}}_{31}$ зависят от регрессоров и параметра $\beta $. Значение этого двумерного интеграла может быть быстро найдено численными методами. В более общем случае, однако, для модели с $m$ альтернативами требуется вычислить $(m-1)$-мерный интеграл. Трехмерные интеграл является пределом численных методов, ограничивая применение численных методов интегрирования мультиномиальной пробит моделью с четырьмя альтернативами.

Для моделей большей размерности альтернативой является использование имитационных методов. Для простоты обратимся к мультиномиальной модели с тремя альтернативами. Одной из возможностей выступает использование частотной имитации, когда $p_1$апроксимируется долей пар $\left({\widetilde{\varepsilon }}_{21,}{\widetilde{\varepsilon }}_{31}\right)$, которые меньше $(-{\tilde{V}}_{21},-{\tilde{V}}_{31})$. Как описано в параграфе 12.7.1 этот метод не является гладкими может быть очень неэффективен (см. параграф 12.7.2). Более того, при текущей постановке задачи, при использовании этого метода возможно получение граничных значений для вероятности ${\hat{p}}_1=0\text{ или } 1$. В общем случае лучше использовать метод выборок по значимости, подробно описанный в параграфе 12.7.2. В случае интегрирования многомерного интеграла по области по методу Монте Карло очень популярной разновидностью метода выборки по значимости является GHK-симулятор, названный в честь Гевеке (1992), Хадживасилу и МакФаддена (1994) и Кина (1994). Благодаря этому методу многомерная функция плотности нормального распределения усекается. В сопоставлении с частотной имитацией этот метод является гладким, требует гораздо меньше испытанийдля альтернатив с низкой вероятностью выбора и вряд ли будет иметь проблемы с граничными значениями. В работе Трейна (2003) приведен подробное описание этого метода.

В предшествующем обсуждении рассматривалась оценка вероятностей выбора в мультиномиальной пробит модели, основанная на предположении об известности параметра $\beta $ и матрицы $\Sigma $. Фактически $\beta $ и $\Sigma $ требуется оценить. Оценка, полученная \textbf{методом имитационного максимального правдоподобия}максимизирует функцию

\[{\ln  {\hat{L}}_N(\beta ,\Sigma )=\sum^N_{i=1}{\sum^m_{j=1}{y_{ij}{\ln  {\hat{p}}_{ij}\ }}}\ },\] 

где ${\hat{p}}_{ij}$получена с использованием GHK-симулятора. Для состоятельности оценки требуется, чтобы количество испытаний в симуляторе $S\to \infty $, также как и $N\to \infty $. Этот метод очень обременителен. На -ом круге итерационного процесса (см. главу 10) получены оценки ${\widehat{\beta }}^{(r)}$ и ${\widehat{\Sigma }}^{(r)}$, и требуется произвести перерасчет ${\hat{p}}_{ij}$, что требует $S$испытанийдля каждого из $N$ индивидов.

Альтернативной процедурой получения оценок выступает \textbf{имитационный метод моментов}(см. раздел 12.5). Из выражения \eqref{GrindEQ__15_8_} состоятельная оценка, полученная методом моментов, является решением $\sum^N_{i=1}{\sum^m_{j=1}{\left(y_{ij}-p_{ij}\right)z_i=0}}$, где, например, $z_i=x_i$. Соответствующие оценки $\beta $ и $\Sigma $, полученные имитационным методом моментов, являются решением уравнения\textit{}

\[\sum^N_{i=1}{\sum^m_{j=1}{\left(y_{ij}-{\hat{p}}_{ij}\right)z_i=0}},\] 

где ${\hat{p}}_{ij}$получена с помощью несмещенной оценки. Тогда $\left(y_{ij}-{\hat{p}}_{ij}\right)z_i$ является несмещенным для $\left(y_{ij}-p_{ij}\right)z_i$. Таким образом, получение состоятельной оценки возможно даже, если $S=1$. Этот момент позволяет значительно сократить расчеты. Тем не менее, присутствует потеря эффективности для малых $S$, и даже для больших $S$ имитационный метод моментов менее эффективен, чем ИМП, поскольку для этого примера метод моментов менее эффективен, чем метод максимального правдоподобия.Реже используемым методом, который сопоставим по эффективности с ИМП, является имитационный метод максимального счета (см. работы Хадживасилу и МакФаддена, 1998).

В альтернативных методах оценки используется Байесовские алгоритмы. В отличие от логит модели со случайными параметрами, для этих методов отсутствует аналитическое решение для вероятностей, которые необходимо получить из полезностей. Скрытые полезности $U_i=(U_{1i},\dots ,U_{ji})$ вводятся как вспомогательные переменные, а также используется подход увеличения данных (см. раздел 13.7). Допустив $U=(U_1,\dots ,U_N)$ и $y=(y_1,\dots ,y_N)$, получаем, что цикл семплирования Гиббса над (1) условным апостериорным распределеним для $\beta |y,\ U,\ \Sigma $, (2) условным апостериорным распределение для $\Sigma |y,\beta ,U$, (3) апостериорным распределением для$U_i|y,\ \beta ,\ \Sigma $. Альберт и Чиб (1993) приводят довольно общий подход как к мультиномиальным моделям с неупорядоченными исходами, так и с упорядоченнымиисходами. МакКаллох и Росси (1994) описывают основное приложение мультиномиальной пробит модели. Чиб (2001) обсуждает сложности наложения ограничений на матрицу $\Sigma $, необходимые для ее идентификации (см. параграф 15.8.1).

\subsection{Спорные вопросы}

Как для мультиномиальной пробит модели, так и для логит модели со случайными параметрамиотсутствует аналитическое решение для $p_{ij}$. Тем не менее, для логит модели со случайными параметрамипо крайней мере существует аналитическое решение, условное по ${\beta }_i$, и единственной проблемой будет исключить${\beta }_i$. Для мультиномиальной пробит модели, которая предшествует логит модели со случайными параметрами, такие условные результаты не могут быть получены, и получение приближенного значения $p_{ij}$осложняется, особенно, если значение $p_{ij}$ близко к нулю или единице. По-видимому, будет проще воспользоваться вложенной логит моделью, логит моделью со случайными параметрамиили моделями смешивания, чем мультиномиальной пробит моделью.

\section{Упорядоченные, последовательные и ранжированные исходы}

В настоящем разделе будут представлены более структурированные, чем модели с неупорядоченными исходами, такие как модели с естественным упорядочиванием альтернатив или последовательностью решений. Анализ таких моделей прост, поскольку применяются прочно установившиеся модели, с различными спецификациями для вероятности $p_{ij}$, а оценка производится ММП, основанном на \eqref{GrindEQ__15_4_}.

\subsection{Мультиномиальные модели с упорядоченными исходами}

Допустим, что альтернативы упорядочены естественным образом. Например, состояние собственного здоровья может быть оценено как прекрасное, хорошее, плохое или ужасное. Для таких данных может быть использована одна из моделей неупорядоченных исходов, однако, более экономной и рациональной будет модель, в которой учитывается это упорядочивание.

Отправной точкой будет индексная модель с одной скрытой переменной\textbf{}

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_47_} y^*_i=x'_i\beta +u_i, \end{equation} 

где $x$здесь не включает ограниченный интервал -- базовый момент как в параграфе 14.4.1. Поскольку $y^*$пересекает серию возрастающих неизвестных порогов, зададим упорядочивание альтернатив. Например, для очень маленьких значений $y^*$состояние здоровья оценивается как ужасное, для $y^*>{\alpha }_1$состояние здоровья повышается до плохого, $y^*>{\alpha }_2$ оно повышается дальше до хорошего и т.д.

В общем случае для \textbf{модели с }${\mathbf m}$\textbf{ упорядоченными альтернативами}определим

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_48_} y_i=j,\ \text{ если } {\alpha }_{j-1}<y^*_i\le {\alpha }_j, \end{equation} 

где ${\alpha }_0=-\infty $ и $a_m=\infty $. Тогда\textit{}

\[{\Pr  \left[y_i=j\right]\ }={\Pr  \left[{\alpha }_{j-1}<y^*_i\le {\alpha }_j\right]\ }\] 

\[={\Pr  \left[{\alpha }_{j-1}<x'_i\beta +u_i\le {\alpha }_j\right]\ }\] 

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_43_} ={\Pr  \left[{\alpha }_{j-1}-x'_i\beta <u_i\le {\alpha }_j-x'_i\beta \right]\ } \end{equation} 

\[=F\left({\alpha }_j-x'_i\beta \right)-F\left({\alpha }_{j-1}-x'_i\beta \right),\] 

где $F$ -- функция распределения $u_i$. Параметр регрессии $\beta $ и $(m-1)$ значений пороговых параметров ${\alpha }_1,\dots ,{\alpha }_{m-1}$ получены путем максимизации логарифмической функции правдоподобия \eqref{GrindEQ__15_5_} с$p_{ij}$, определенной в выражении \eqref{GrindEQ__15_49_}. Для \textbf{логит модели с упорядоченными исходами}$u$ имеет логистическое распределение с функцией $F\left(z\right)={e^z}/{(1+e^z)}$. Для \textbf{пробит модели с упорядоченными исходами}$u$ имеет стандартное нормальное распределение, а $F(\cdot )$ -- функция стандартного нормального распределения. Пусть $K$ обозначает количество независимых переменных за исключением ограниченного интервала, тогда модель с $m$ упорядоченными альтернативами будет иметь $K+m-1$ параметров, в то время как мультиномиальная логит модель $(m-1)(K+1)$ параметров.

Знак параметра регрессии $\beta $ может быть непосредственно интерпретирован как индикатор того, будет ли скрытая переменная $y^*$ возрастать вместе с независимой переменной. Предельные эффекты вероятностей имеют вид

\[\frac{\partial {\rm Pr}?[y_i=j]}{\partial x_i}=\left\{F'\left({\alpha }_{j-1}-x'_{??}\beta \right)-F'\left({\alpha }_j-x'_i\beta \right)\right\}\beta ,\] 

где $F'$ обозначает производную функцию $F$. Знак выражения в скобках может быть положительным или отрицательным.

Эта модель также может применяться для анализа счетных данных, для которых характерно наличие всего нескольких значений. Камерон и Триведи (1992) применили пробит модель с упорядоченными исходами для моделирования количества медицинских консультаций. Хаусман, Лоу и Маккинли (1992) применяли пробит модель с упорядоченными исходами к данным об изменении в количестве, которое может быть и негативным, и дополнительно смоделировали условие гетероскедастичности ошибки $u_i$.\textit{}

\subsection{Мультиномиальные модели с последовательными исходами}

В некоторых ситуациях решения принимаются  последовательно. Например, некто может принимать решение о том, продолжать ли образование после школы или нет. Если принято решение не продолжать образование, тогда $y=1$. Если $y\ne 1$, то принимается решение о том, получать ли среднее специальное $\left(y=2\right)$ или высшееобразование $\left(y=3\right)$. Учитывая эту последовательность, вероятности выбора могут быть просто получены. Например, смоделируем первую ситуацию выбора с помощью пробит модели, а затем вторую ситуацию, если она имеет место, с помощью пробит модели. Тогда ${\Pr  \left[y=1\right]\ }=\Phi (x'_1{\beta }_1)$ и ${\Pr  \left[y=2\mathrel{\left|\vphantom{y=2 y\ne 1}\right.\kern-\nulldelimiterspace}y\ne 1\right]\ }=\Phi (x'_2{\beta }_2)$. Безусловная вероятность имеет вид

\[{\Pr  \left[y=2\right]\ }={\Pr  \left[y=2\mathrel{\left|\vphantom{y=2 y\ne 1}\right.\kern-\nulldelimiterspace}y\ne 1\right]\ }\times {\Pr  \left[y\ne 1\right]\ }=\Phi \left(x'_2{\beta }_2\right)\left(1-\Phi \left(x'_1{\beta }_1\right)\right).\] 

Параметры ${\beta }_1$ и ${\beta }_2$ могут быть найдены путем максимизации логарифмической функции правдоподобия \eqref{GrindEQ__15_5_}, где $p_{1i}=\Phi \left(x'_{1i}{\beta }_1\right),\ p_{2i}$ дано в предыдущем выражении, а $p_{31}=1-p_{1i}-p_{21}$.

Этот подход базируется на правильном определении последовательности ситуаций принятия решений. Лучше всего для этой ситуации выбора может применяться вложенная логит модель с тремя альтернативами для выбора, для которой ошибки в значениях полезностей от среднего специального и высшего образования коррелируют между собой и являются независимыми по отношению к ошибке в значении полезности от решения отказаться от образования. Эти модели можно сравнить, используя методы, основанные на применении функции правдоподобия и описанные в разделе 8.5. 

\subsection{Модели для ранжированных данных}

Модели рассматриваются таким образом, чтобы предположить, что альтернативы являются взаимно исключающими, и только одна из них может быть выбрана. В более общем смысле, альтернативы могут мыть ранжированы, особенно в случае данных о заданных предпочтениях. Например, если известны результаты и первого, и второго выбора. 

\textbf{Логит модель с ранжированными исходами} может быть очень просто оценена (см. работу Беггса, Карделла и Хаусмана, 1981).Рассмотрим условную логит модель с четырьмя альтернативами, когда в первой ситуации выбрана альтернатива 2, а во второй выбрана альтернатива 3. Альтернатива 2 выбрана из всех четырех альтернатив, а затем альтернатива 3 выбрана из оставшихся альтернатив 1,3 и 4. Совместная вероятность выбора в первой и второй ситуациях имеет вид\textbf{}

\[\frac{e^{x'_{i2}\beta }}{e^{x'_{i1}\beta }+e^{x'_{i2}\beta }+e^{x'_{i3}\beta }+e^{x'_{i4}\beta }}\times \frac{e^{x'_{i3}\beta }}{e^{x'_{i1}\beta }+e^{x'_{i3}\beta }+e^{x'_{i4}\beta }}.\] 

Оценка производится методом максимального правдоподобия с учетом аналогичных выражений для остальных 11 совместных вероятностей.

Для мультиномиальной пробит модели не существует подобной спецификации. Хаджиивасилу и Рууд          (1994) в своей работе описали получение совместных вероятностей имитационными методами. Они использовали\textbf{пробит модель с ранжированными исходами}, чтобы проиллюстрировать разнообразие имитационных методов оценивания.

\section{Ситуации многомерного дискретного выбора}

Описанные выше модели, кроме моделей с ранжированными исходами, являются моделями для одной дискретной зависимой переменной, которая принимает одно из $m$ взаимно исключающих значений. В настоящем разделе мы рассмотрим модели, в которых присутствуют более одного дискретного исхода. Логарифмическая функция правдоподобия аналогична \eqref{GrindEQ__15_5_} для различных мультиномиальных моделей с различными функциональными формами для вероятностей выбора. Эти вероятности могут понадобиться для учета корреляции наступления двух событий и, возможно, их одновременности.

\subsection{ Двумерный дискретный выбор}

Для простоты рассмотрим двумерные дискретные данные $(y_{1i},y_{2i})$.Например, в совместной модели предложения труда и фертильности зависимая переменная $(y_{1i},y_{2i})$ для индивида $i$ может принимать значения $y_{1i}=2$, если индивид работает и $y_{1i}=1$, если не работает, а также $y_{2i}=2$, если имеет детей, и $y_{2i}=1$, если не имеет детей.

В более общем смысле, $y_1$ может принимать значения $1,\dots ,m_1$, а $y_2$ может принимать значения $1,\dots ,m_2$. Для индивида $i$ определим

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_50_} p_{ijk}={\Pr  \left[y_{1i}=j,\ y_{2i}=k\right]\ },\ \ j=1,\dots ,m_1,\ \ k=1,\dots ,m_2. \end{equation} 

Обратите внимание, что $p_{ijk}$ определяет вероятности взаимно исключающих событий, и $\sum_j{\sum_k{p_{ijk}=1}}$. Определим $m_1\times m_2$ соответствующих бинарному индикатору переменных $y_{jk}=1$, если $(y_1=j,\ y_2=k)$ и $y_{jk}=0$ в обратном случае. Тогда совместная функция плотности для -го наблюдения будет иметь вид

\[f\left(y_{1i},\ y_{2i}\right)=\prod^{m_1}_{k=1}{\prod^{m_2}_{j=1}{p^{y_{ijk}}_{ijk}}}.\] 

Тогда логарифмическая функция правдоподобия имеет вид $\sum^N_{i=1}{\sum^{m_1}_{k=1}{\sum^{m_2}_{j=1}{y_{ijk}{\ln  p_{ijk}\ }}}}$, а оценка производится методом максимального правдоподобия, как в параграфе 15.4.2.

Основной разницей между многомерными и мультиномиальными моделями является разница в спецификации функциональной формы для вероятностей.

В простейшем случае две дискретные зависимые переменные независимы между собой, и $p_{ijk}={\Pr  \left[y_{1i}=j\right]\ }\times {\rm Pr}?[y_{2i}=k]$. Тогда $y_1$ и $y_2$ могут быть смоделированы с помощью независимых мультиномиальных моделей.

Если, наоборот, две переменные рассматриваются как взаимосвязанные, простым решением будет применение мультиномиальной логит модели для вероятностей $p_{ijk}$. Тогда двумерный исход $(y_1,y_2)$ естественным образом рассматривается как $m_1\times m_2$ одномерный исход. Например, в описанном примере с предложением труда и фертильностью один из четырех исходов тогда будет наличие работы и детей.

В следующем параграфе рассмотрим модели этих двух крайностей.

\subsection{Двумерная пробит модель}

Двумерная пробит модель -- это совместная модель для двух бинарных исходов, которая обобщает индексную функциональную модель (см. параграф 14.4.1) с одной скрытой переменной на случай двух скрытых переменных, которые могут коррелировать между собой.

Зададим ненаблюдаемые скрытые переменные

\begin{equation} \label{GrindEQ__15_51_} y^*_1=x'_1{\beta }_1+{\varepsilon }_1, \end{equation} 

\[y^*_2=x'_2{\beta }_2+{\varepsilon }_2,\] 

где ${\varepsilon }_1$ и ${\varepsilon }_2$ имеют совместное нормальное распределение со средним, равным нулю, дисперсией, равной единице, и корреляцией, равной $\rho $. Тогда \textbf{двумерная пробит модель }определяет наблюдаемые исходы как

\[y_1=\left\{ \begin{array}{c}
2,\text{ если } y^*_1>0, \\ 
1,\text{ если } y^*_1\le 0, \end{array}
\right.\] 

\[y_2=\left\{ \begin{array}{c}
2,\text{ если } y^*_2>0, \\ 
1,\text{ если } y^*_2\le 0, \end{array}
\right.\] 

где используются обозначения (2, 1), вместо (1, 0), чтобы соответствовать обозначениям, принятым в настоящей главе. Эта модель распадается на две отдельные пробит модели для $y_1$ и $y_2$, когда корреляция между ошибками $\rho =0$.

Когда $\rho \ne 0$, то не существует аналитического решения для вероятностей выбора. Например,

\[{\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ p}_{22}={\Pr  \left[y_1=2,\ y_2=2\right]\ }={\Pr  \left[y^*_1>0,\ y^*_2>0\right]\ }\] 

\[\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ ={\Pr  \left[-{\varepsilon }_1<x'_1{\beta }_1,\ -{\varepsilon }_2<x'_2{\beta }_2\right]\ }\] 

\[\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ ={\Pr  \left[{\varepsilon }_1<x'_1{\beta }_1,\ {\varepsilon }_2<x'_2{\beta }_2\right]\ }\] 

\[\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ =\int^{x'_1{\beta }_1}_{-\infty }{\int^{x'_2{\beta }_2}_{-\infty }{?\left(z_1,z_2,\rho \right)dz_1dz_2}}\] 

\[=\Phi \left(x'_1{\beta }_1,x'_2{\beta }_2,\rho \right),\] 

где $?\left(z_1,z_2,\rho \right)$ и $\Phi \left(z_1,z_2,\rho \right)$, соответственно, плотность и функция распределения стандартизированного нормального распределения $(z_1,z_2)$ со средним, равным нулю, единичной вариацией, корреляцией $\rho $, а четвертое равенство имеет место для двумерного нормального распределения со средним, равным нулю.

Применение алгебраических преобразований для вероятностей других возможных исходов дает 

\[p_{jk}={\Pr  \left[y_1=j,\ y_2=k\right]\ }=\Phi \left(q_1x'_1\beta ,q_2x'_2\beta ,\ \rho \right),\] 

где $q_l=1$, если $y_l=2$, и $q_l=-1$, если $y_l=1$ для $l=1,2$. Это является основой для оценки ММП, подробно описанной в работе Джине (2003), который также рассматривал расчет предельных эффектов.

Реализация модели требует расчета двумерного интеграла, который возможен при применении численных методов. Обобщение до многомерной пробит модели очевидно, хотя и приведет к сложностям в вычислениях из-за более высоких порядков интеграла. Если все исходы упорядочены, то эта модель может быть обобщена до \textbf{двумерной пробит модели с упорядоченными исходами}.

Также можно рассмотреть систему уравнений пробит модели, которая обобщает \eqref{GrindEQ__15_51_}, чтобы сделать возможной эндогенность переменных в правой части уравнений. Например, первое уравнение для $y^*_1$ может включать $y^*_2$ и/или $y_2$ в качестве регрессора, и аналогично $y^*_2$, с введением некоторых ограничений, чтобы обеспечить идентифицируемость модели. Эта модель аналогична системе уравнений Тобит модели, описанной в параграфе 16.8.2.

\section{ Оценка полупараметрическими методами}

В некоторых исследованиях полупараметрические методы оценки распространяются на модели неупорядоченных мультиномиальных данных. Абэ (1999) оценивает условную логит модель с замещением $x'_{ij}\beta $ в выражении \eqref{GrindEQ__15_10_} на форму аддитивной модели $\sum_p{{\beta }_pf_p(x_{ijp})}$, где $p$ обозначает -ый компонент $x_{ij}$, а функция $f_p(\cdot )$ оценивается по данным. Л.-Ф. Ли (1995) распространил применение метода оценки Кляйна и Спэди (1993) с моделей бинарных исходов на модели мультиномиальных исходов. Полупараметрические методы для мульти-индексных моделей также могут применяться к мультиномиальным моделям с неупорядоченными исходами. Сложность заключается в обеспечении попадания значения прогнозируемых вероятностей в промежуток от нуля до единицы и равенства их суммы единице.

Модели с упорядоченными исходами хорошо поддаются полупараметрическому анализу, поскольку содержат индекс $x'\beta $, который пересекает некоторое количество пороговых значений. Например, в работе Кляна и Шермана (2002) представлен метод оценки, который является $\sqrt{N}$-состоятельным и асимптотически нормальным как для регрессии, так и для пороговых значений по местонахождению и масштабу, при условии что ошибки независимы от регрессоров. 

\section{Производные для мультиномиальной, условной и вложенной логит моделей}

Рассмотрим условную и мультиномиальную логит модели, получив первую и вторую производную логарифмической функции правдоподобия и выражения для эффектов от изменения в значениях регрессоров на вероятности выбора. Затем вложенная логит модель будет выведена из модели с ошибками ОРЭВ.

\subsection{Условная логит модель}

Вероятность в условной логит модели имеет вид $p_{ij}={e^{x'_{ij}\beta }}/{\sum_l{e^{x'_{il}\beta }}}$. Тогда частная производная будет

\[\frac{\partial p_{ij}}{?\beta }=\frac{e^{x'_{ij}\beta }}{\sum_l{e^{x'_i{\beta }_l}}}x_{ij}-\frac{e^{x'_{ij}\beta }}{{\left(\sum_l{e^{x'_{il}\beta }}\right)}^2}\sum_l{e^{x'_{il}\beta }x_{il}}=p_{ij}x_{ij}-p_{ij}\sum_l{p_{il}x_{il}=}p_{ij}x_{ij}-p_{ij}{\overline{x}}_{??}=p_{ij}\left(x_{ij}-{\overline{x}}_i\right),\] 

где ${\overline{x}}_i=\sum_l{p_{il}x_{il}}$. Тогда 

\[\frac{\partial {\mathcal L}}{?\beta }=\sum_i{\sum_j{\frac{y_{ij}}{p_{ij}}}\frac{\partial p_{ij}}{?\beta }=\sum_i{\sum_j{\frac{y_{ij}}{p_{ij}}p_{ij}(x_{ij}-{\overline{x}}_i)=\sum_i{\sum_j{y_{ij}\left(x_{ij}-{\overline{x}}_i\right).}}}}}\] 

Отсюда следует, что 

\[\frac{{\partial }^2{\mathcal L}}{?\beta ?\beta }=-\sum_i{\sum_j{y_{ij}\frac{\partial {\overline{x}}_i}{\partial {\beta }'}}}\] 

\[=-\sum_i{\sum_j{y_{ij}\frac{\partial \sum_l{p_{il}x_{il}}}{\partial {\beta }'}}}\] 

\[=-\sum_i{\sum_j{y_{ij}\sum_l{p_{il}\left(x_{il}-{\overline{x}}_i\right)x'_{il}}}}\] 

\[=\sum_i{\sum_j{p_{ij}\left(x_{ij}-{\overline{x}}_i\right)x'_{ij}}}\] 

\[=\sum_i{\sum_j{p_{ij}\left(x_{ij}-{\overline{x}}_i\right)\left(x_{ij}-{\overline{x}}_i\right)'}},\] 

т.е. \eqref{GrindEQ__15_15_}. В предпоследнем равенстве используется тот факт, что $y_{ij}$ равняется единице ровно для одной из ситуаций выбора и нулю в других ситуациях так, что $\sum_j{y_{ij}\sum_l{a_{il}}}=\sum_j{\sum_l{y_{ij}a_{il}}}=\sum_j{a_{ij}}$, а в последнем равенстве используется$\sum_j{p_{ij}\left(x_{ij}-{\overline{x}}_i\right){\overline{x}}'_i}=\sum_j{\left(p_{ij}x_{ij}-{p_{ij}\overline{x}}_i\right){\overline{x}}'_i}=\sum_j{({\overline{x}}_i-{p_{ij}\overline{x}}_i)}{\overline{x}}'_i$, поскольку $\sum_j{p_{ij}=1}$.

Теперь рассмотрим эффект от изменения значения независимой переменной. Для условной логит модели

\[\frac{\partial p_{ij}}{\partial x_{ij}}=\frac{e^{x'_{ij}\beta }}{\sum_l{e^{x'_{il}\beta }}}\beta -\frac{e^{x'_{ij}\beta }}{{\left(\sum_l{e^{x'_{il}\beta }}\right)}^2}e^{x'_{ij}\beta }\beta =p_{ij}\left(1-p_{ij}\right)\beta ,\] 

в то время как для$j\ne k$

\[\frac{\partial p_{ij}}{\partial x_{ik}}=-\frac{e^{x'_{ij}\beta }}{{\left(\sum_l{e^{x'_{il}\beta }}\right)}^2}e^{x'_{ik}\beta }\beta =-p_{ij}p_{ik}\beta .\] 

Скомбинировав эти результаты, получим \eqref{GrindEQ__15_18_}.

\subsection{Мультиномиальная логит модель}

Вероятность в мультиномиальной логит модели определяется как $p_{ij}={e^{x'_i{\beta }_j}}/{\sum_l{e^{x'_i{\beta }_l}}}$. Получим частные производные

\[\frac{\partial p_{ij}}{\partial {\beta }_j}=\frac{e^{x'_i{\beta }_j}}{\sum_l{e^{x'_i{\beta }_l}}}x_i-\frac{e^{x'_i{\beta }_j}}{{\left(\sum_l{e^{x'_i{\beta }_l}}\right)}^2}e^{x'_i{\beta }_j}x_i=p_{ij}x_i-p_{ij}p_{ij}x_i,\] 

а для $k\ne j$

\[\frac{\partial p_{ij}}{\partial {\beta }_k}=-\frac{e^{x'_i{\beta }_j}}{{\left(\sum_l{e^{x'_i{\beta }_l}}\right)}^2}e^{x'_i{\beta }_k}x_i=-p_{ij}p_{ik}x_i.\] 

Совмещая эти результаты, получим

\[\frac{\partial p_{ij}}{\partial {\beta }_k}={\delta }_{ijk}p_{ij}x_i-p_{ij}p_{ik}x_i=p_{ij}\left({\delta }_{ijk}-p_{ik}\right)x_i,\] 

где переменная-индикатор ${\delta }_{ijk}=1$, если $j=k$, и

\[\frac{\partial {\mathcal L}}{\partial {\beta }_k}=\sum_i{\sum_j{\frac{y_{ij}}{p_{ij}}\frac{\partial p_{ij}}{\partial {\beta }_k}}}\] 

\[=\sum_i{\sum_j{\frac{y_{ij}}{p_{ij}}\left({{\delta }_{ijk}p}_{ij}-p_{ij}p_{ik}x_i\right)}}\] 

\[=\sum_i{\left[\sum_j{y_{ij}{\delta }_{ijk}-y_{ij}p_{ik}}\right]x_i}\] 

\[=\sum_i{[y_{ik}-p_{ik}]}x_i,\] 

как установлено в \eqref{GrindEQ__15_16_}, где в последней строке используется определение ${\delta }_{ijk}$ и $\sum_j{y_{ij}=1}$. Выражение для второй производной имеет вид

\[\frac{{\partial }^2{\mathcal L}}{\partial {\beta }_j\partial {\beta }'_k}=-\sum_i{\sum_j{\frac{\partial p_{ij}}{\partial {\beta }'_k}x_i=-\sum_i{\sum_j{p_{ij}\left({\delta }_{ijk}-p_{ik}\right)x_ix'_i}}}},\] 

откуда получаем \eqref{GrindEQ__15_17_}.

Когда изменяется значение регрессора, то

\[\frac{\partial p_{ij}}{\partial x_i}=\frac{e^{x'_i{\beta }_j}}{\sum_l{e^{x'_i{\beta }_l}}}{\beta }_j-\frac{e^{x'_i{\beta }_j}}{{\left(\sum_l{e^{x'_{il}\beta }}\right)}^2}\sum_l{e^{x'_i{\beta }_l}}{\beta }_l=p_{ij}{\beta }_j-p_{ij}\sum_l{p_{il}{\beta }_l}=p_{ij}\left({\beta }_j-{\overline{\beta }}_i\right),\] 

где ${\overline{\beta }}_i=\sum_l{p_{il}{\beta }_l}$, как установлено в выражении \eqref{GrindEQ__15_19_}.

\textbf{15.12.3.}Вложенная логит модель

Рассмотрим двухуровневую модель с ошибками ОРЭВ, заданную в \eqref{GrindEQ__15_32_} и \eqref{GrindEQ__15_33_} с функцией

\[G\left(Y\right)=G\left(Y_{11},\dots ,Y_{1K_1},\dots ,Y_{J1},\dots ,Y_{JK_J}\right)=\sum^J_{j=1}{a_j{\left(\sum^{K_j}_{k=1}{Y^{{1}/{{\rho }_j}}_{jk}}\right)}^{{\rho }_j}\ ,}\] 

которая является обобщением \eqref{GrindEQ__15_34_} благодаря коэффициентам $a_j$. Общий результат оценки модели с ОРЭВ \eqref{GrindEQ__15_31_} принимает вид ${\Pr  \left[y_{jk}=1\right]\ }={Y_{jk}G_{jk}}/{G(Y)}$, где $G_{jk}$ является производной от$G(Y)$ по $Y_{jk}$, а оценка производится при условии $Y_{jk}=e^{V_{jk}}$.

Теперь 

\[G_{jk}=\frac{\partial G\left(Y\right)}{\partial Y_{jk}}={a_j\left(\sum^{K_l}_{l=1}{Y^{{1}/{{\rho }_j}}_{jl}}\right)}^{{\rho }_j-1}\times Y^{\left({1}/{{\rho }_j}\right)-1}_{jk},\] 

что дает

\[Y_{jk}G_{jk}=a_j{\left(\sum^{K_l}_{l=1}{Y^{{1}/{{\rho }_j}}_{jl}}\right)}^{{\rho }_j}Y^{{1}/{{\rho }_j}}_{jk}.\] 

Тогда 

\[p_{jk}\equiv \frac{Y_{jk}G_{jk}}{G\left(Y\right)}=\frac{a_j{\left(\sum^{K_l}_{l=1}{Y^{{1}/{{\rho }_j}}_{jl}}\right)}^{{\rho }_j-1}Y^{{1}/{{\rho }_j}}_{jk}}{{\sum^J_{m=1}{a_m\left(\sum^{K_l}_{l=1}{Y^{{1}/{{\rho }_m}}_{ml}}\right)}}^{p_m}}.\] 

Вероятность выбора ветви $j$

\[p_j\equiv \sum^{K_j}_{k=1}{p_{jk}}=\frac{a_j{\left(\sum^{K_l}_{l=1}{Y^{{1}/{{\rho }_j}}_{jl}}\right)}^{{\rho }_j}}{{\sum^J_{m=1}{a_m\left(\sum^{K_l}_{l=1}{Y^{{1}/{{\rho }_m}}_{ml}}\right)}}^{p_m}}.\] 

После некоторых упрощений условная вероятность выбора ответвления $k$ при условии выбора ветви $j$принимает вид

\[p_{k|j}\equiv \frac{p_{jk}}{p_j}=\frac{Y^{{1}/{{\rho }_j}}_{jk}}{\sum^{K_l}_{l=1}{Y^{{1}/{{\rho }_j}}_{jl}}}.\] 

Этот результат приведен в работе Маддалы (1983, стр. 72).

Необходимо оценить это выражение при условии $Y_{jk}={\rm exp}?(V_{jk})$. Предположим, 

\[V_{jk}=z'_j\alpha +x'_{jk}{\beta }_j.\] 

Тогда, произведя некоторые алгебраические преобразования, получим

\[{\left(e^{V_{jk}}\right)}^{{1}/{{\rho }_j}}={\rm exp}?({z'_j\alpha }/{{\rho }_j}){\rm exp}?(x'_{jk}{\beta }_j/p_j),\] 

\[\sum^{K_l}_{l=1}{{\left(e^{V_{jl}}\right)}^{{1}/{{\rho }_j}}}={\rm exp}?({z'_j\alpha }/{{\rho }_j}){\rm exp}?(I_j),\] 

\[{\left(\sum^{K_l}_{l=1}{{\left(e^{V_{jl}}\right)}^{{1}/{{\rho }_j}}}\right)}^{{\rho }_j}={\exp  \left(z'_j\alpha +p_jI_j\right)\ },\] 

где

\[I_j={\ln  \left(\sum^{K_l}_{l=1}{{\rm exp}?(x'_{jk}{\beta }_j/p_j)}\right)\ }.\] 

Отсюда следует, что вероятность выбора ветви $j$ принимает вид

\[p_j=\frac{a_j{\left(\sum^{K_l}_{l=1}{{\left(e^{V_{jl}}\right)}^{{1}/{{\rho }_j}}}\right)}^{p_j}}{\sum^J_{m=1}{{\left(\sum^{K_l}_{l=1}{{\left(e^{V_{ml}}\right)}^{{1}/{{\rho }_m}}}\right)}^{p_m}}}\] 

\[=\frac{a_j{\rm exp}?(z'_j\alpha +p_jI_j)}{\sum^J_{m=1}{a_m({\rm exp}?(z'_m\alpha +p_mI_m))}},\] 

как установлено для первого условия в выражении \eqref{GrindEQ__15_36_}. Обратите внимание, что скалярный параметр $a_j$ может быть включен в $z_j$ как специфичную для конкретной ветви фиктивную переменную, поскольку $a_j{\exp  \left(z'_j\alpha +p_jI_j\right)\ }={\rm exp}?({\ln  a_j+\ }z'_j\alpha +p_jI_j)$. Не отходя от общей формы, следовательно, предположим $a_j=1$.

Вероятность выбора ответвления $k$ ветви $j$ имеет вид

\[p_{k|j}=\frac{{\left(e^{V_{jk}}\right)}^{{1}/{{\rho }_j}}}{\sum^{K_l}_{l=1}{{\left(e^{V_{jl}}\right)}^{{1}/{{\rho }_j}}}}=\frac{{\rm exp}?({z'_j\alpha }/{{\rho }_j}){\rm exp}?(x'_{jk}{\beta }_j/p_j)}{\sum^{K_l}_{l=1}{{\rm exp}?({z'_j\alpha }/{{\rho }_j}){\rm exp}?(x'_{jl}{\beta }_j/p_j)}}=\frac{{\rm exp}?(x'_{jk}{\beta }_j/p_j)}{\sum^{K_l}_{l=1}{{\rm exp}?(x'_{jl}{\beta }_j/p_j)}},\] 

как установлено для второго условия в выражении \eqref{GrindEQ__15_36_}.

\section{Практические соображения}

Мультиномиальная логит модель адекватна для описания данных или оценки предельных вероятностей, однако рассматривается как недостаточная, если требуется более структурированная интерпретация параметров из-за предположения о независимости нерелевантных альтернатив. Оценить мультиномиальную логит модель можно во многих пакетах.

Вложенная логит модель может быть оценена в пакете STATAи с помощью дополнения NLOGITдля пакета LIMDEP, а также ее достаточно легко закодировать на языке программирования, таком как GAUSS. Очевидно, что следует использовать эту модель, если имеется очевидная вложенная структура, однако, обычно такой ясной структуры не наблюдается.

Логит модель со случайными параметрами необходимо специально кодировать на таком языке программирования, как GAUSS, а также требуется использование имитационных методов оценивания, описанных в главе 12. Кен Трэйн приводит код для этой модели на своем веб-сайте \url{elsa.berkeley.edu/~train}.

Мультиномиальная пробит модель еще сложнее оценить, особенно для случая более четырех альтернатив, и она на практикедовольно редко используется успешно. Поэтому предпочтительнее использовать логит модель со случайными параметрами.

\section{Библиографическая справка}

\textbf{15.3. }Хорошей базой для освоения мультиномиальных моделей являются работы Амэмии (1981, 1985), Маддалы (1983) и Грина (2003). В работах Бен-Акивы и Лермана (1985), Трэйна (1986) и Борш-Супана (1987) приведены как примеры широкого применения этого класса моделей, так и обзор теории. В работе Трейна (2003) представлено необычное применение мультиномиальных моделей с неупорядоченными исходами, оценка которых производится имитационными методами.

\textbf{15.5.}В плодотворной статье МакФаддена (1981) описывается применение моделей дискретного выбора на продвинутом уровне, основной акцент делается на подход, использующий модель случайной полезности. Для более подробной информации об анализе благосостояния ознакомьтесь с работами Смолла и Росена (1981), Трейна (2003, стр. 59-61) и Дагсвика и Карлстрёма(2004).

\textbf{15.6.}В работе Борша-Супана дается блестящее описание и применение вложенной логит модели.

\textbf{15.7.}Логит модель со случайными параметрами и другие недавние достижения в этой области охвачены в работе Трейна (2003). Ревелт и Трейн (1998) также приводят ранние примеры использования этой модели.

\textbf{15.8.}Болдак (1999) приводит оценивание ИМП для мультиномиальной пробит модели с девятью альтернативами.

\textbf{Упражнения}

\textbf{15-1. }Рассмотрим скрытую переменную, заданную как $y^*=x'\beta +\varepsilon $, с $\varepsilon \sim {\mathcal N}[0,\ 1]$. Допустим, что мы наблюдаем только $y=2$, если $y^*<\alpha $, $y=1$, если $\alpha \le y^*<U$, и $y=0$, если $y^*\ge U$, где верхняя граница $U$ -- известная для каждого индивида константа и может варьироваться между индивидами, однако $\alpha $ не известно.

\begin{enumerate}
\item  Найдите условные вероятности наступления $y=0$, $y=1$и$y=2$.

\item  Приведите подробное описание получения состоятельных оценок $\beta $ и $\alpha $.
\end{enumerate}

\textbf{15-2. }Используя 50\% подвыборку данных из примера с выбором способа рыбалки из раздела 15.2:

\begin{enumerate}
\item  Оцените условную логит модель из параграфа 15.2.1.

\item  Прокомментируйте статистическую значимость полученных оценок параметров.

\item  Каков эффект от роста цен на выбор различных способов рыбалки?
\end{enumerate}

\textbf{15-3. }Используя 50\% подвыборку данных из примера с выбором способа рыбалки из раздела 15.2:

\begin{enumerate}
\item  Оцените мультиномиальную логит модель из параграфа 15.2.2.

\item  Прокомментируйте статистическую значимость полученных оценок параметров.

\item  Каков эффект от роста дохода на выбор различных способов рыбалки?
\end{enumerate}

\textbf{15-4. }Используйте 50\% подвыборку данных из примера с выбором способа рыбалки из раздела 15.2. Допустим, ситуация была сведена к модели с тремя альтернативами, которые были упорядочены так, что $y=0$, если выбрана рыбалка с пристани или пляжа, $y=1$, если выбрана рыбалка с собственной лодки, и $y=2$, если выбрана рыбалка с арендованной лодки.

\begin{enumerate}
\item  Оцените логит модель с упорядоченными исходами, когда в качестве единственной независимой переменной выступает доход.

\item  Дайте интерпретацию полученным оценкам коэффициентов.

\item  Сравните применимость этой модели с применимостью мультиномиальной модели с тремя альтернативами с доходом в качестве регрессора.
\end{enumerate}



